\chapter{Briefwechsel zwischen Hans Kelsen und Eric Voegelin}

\setlength{\parskip}{1.5ex}


\section{Hans Kelsen an Eric Voegelin, 26. Januar 1954}

\begin{tt}
\begin{flushleft}

\vspace{1cm}

\begin{tabbing}
\hspace*{9cm}\= \kill
\>Newport, R.I.\\
\>26. Januer 1954
\end{tabbing}

\vspace{0.5cm}

Lieber Herr Kollege,

\vspace{0.5cm}

Nehmen Sie meinen besten Dank für Ihr freundliches Schreiben. Es ist
richtig, dass ich derzeit als Professor des Völkerrechts an dem Naval
War College in Newport tätig bin. Aber diese Berufung - nur für ein
Jahr im übrigen - war keineswegs mit einer Rangerhöhung
verbunden. Wenn Ihnen jemand sagte, dass ich zu einem \dq full admiral\dq\ 
avanciert sei, so kann es wohl nur ein Scherz gewesen sein, mit dem er
die in der Tat paradoxe Situation kennzeichnen wollte, in der sich die
reine Rechtslehre bei der Navy befindet.

Ich danke Ihnen auch sehr für Ihren Aufsatz in der Philosophischen
Rundschau. So wie Sie soeben meine Abhandlung über die \dq Metamorphoses
of the Idea of Justice\dq\ , habe ich soeben Ihr Buch: The New Science of
Politics, gelesen. Sie werden gewiss nicht erwarten, dass ich als
Vertreter des destruktiven Positivismus mit der neuen
Staatswissenschaft einverstanden bin; aber Sie werden sich kaum mein
Erstaunen darüber vorstellen, mich gerade als \dq Gnostiker\dq\ verurteilt
zu sehen.

Mit gleicher Post sende ich Ihnen ein Exemplar eines Vortrags, den ich
der Züricher Universität gehalten habe, und der, wenn Sie ihn lesen
sollten, Sie an vergangene Zeiten erinnern wird.

\vspace{0.5cm}

Mit den herzlichsten Grüßen

\hspace*{2cm}Ihr\\
\hspace*{2cm}Hans Kelsen

\end{flushleft}
\end{tt}


\section{Eric Voegelin an Hans Kelsen, 10. Februar 1954}

\begin{tt}
\begin{flushleft}

\begin{tabbing}
\hspace*{9cm}\= \kill
\>10. Februar 1954\\
\>741 Canal Street\\
\>Baton Rouge 2, La.
\end{tabbing}

\vspace{0.5cm}

Sehr verehrter, lieber Herr Professor Kelsen:

\vspace{0.5cm}

Sie haben mir durch die bloße Tatsache Ihres Briefes eine große Freude
gemacht -- ich habe nur wenige von Ihnen, sehr zu meinem Bedauern. Und
ebenso durch Ihre Vorlesung über die Frage \dq Was ist die Reine
Rechtslehre?\dq\ Sie hat nostalgische Erinnerungen wachgerufen an die
erste Vorlesung, die ich bei Ihnen hörte und die Sie auch mit einer
Frage eröffneten -- nach Schiller - \dq Was heißt und zu welchem Ende
studiert man Allgemeine Staatslehre?\dq\ Diese neue Vorlesung -- die mir
ohne Ihre Zusendung wohl auf längere Zeit unbekannt geblieben wäre ist
eine prachtvolle Zusammenfassung des Grundsätzlichen, und eine ebenso
ausgezeichnete, präzise Abwehr der primitiven Vorwürfe des Formalismus
usw. Sie konnte zu keinem besseren Zeitpunkt für mich kommen als eben
jetzt, da ich in der ersten Woche meiner Vorlesung über Jurisprudenz
bin, denn in diesen ersten Stunden bemühe ich mich, den Unterschied
und das Verhältnis von Recht und Rechtswissenschaft in eben dem Sinne
zu behandeln, den ich von Ihnen gelernt habe und den Sie jetzt wieder
so klar herausarbeiten. Darüber hinaus wird die Reine Rechtslehre
einen sehr erheblichen Raum in der Vorlesung einnehmen, denn Ihre
Behandlung der Normlogik, der Rechtsstufen, usw., ist klassisch
geworden und wird wohl für immer zum Bestand der Rechtswissenschaft
gehören.

Eben da ich für Ihre kritische wissenschaftliche Leistung nichts als
Bewunderung und Respekt habe, hat der Inhalt Ihres Briefes mich um so
mehr betrübt. Ich glaube die Motive Ihrer Missbilligung zu verstehen,
wenn ich auch Ihren Gründen nicht zustimmen kann. Wir sind beide älter
geworden und ich habe meine eigene Position gefunden. Sie werden es
daher wohl nicht als ungehörig empfinden, wenn ich versuche ein
Missverständnis aufzuklären, das ungebührlicher und überflüssigerweise
die Beziehungen zu einem Mann trübt, dem ich so viel verdanke wie
Ihnen.

Das Missverständnis hat seine Ursache, so viel ich sehe, in den sehr
verschiedenen Folgerungen, die wir beide aus Ihrer Position in
methodenkritischen Fragen ziehen. Sie sind (1) kritischer Neukantianer
in Ihrer Rechtstheorie, und (2) Agnostiker in Fragen der Metaphysik
und der Religion. Für Sie besteht eine wesensnotwendiger Konnex
zwischen diesen beiden Bestandteilen Ihrer Position, für mich
nicht. Sie teilen den Bereich des Gesellschaftlichen exhaustivé in die
Sphären der Normwissenschaften und Kausalwissenschaften auf. Ich finde
im Bereich des Gesellschaftlichen außerdem die Probleme der
Seelenordnung und die zugeordnete Wissenschaft der philosophischen
Anthropologie, die weder eine Norm- noch eine Kausalwissenschaft
ist. Aus diesen Differenzen ergeben sich die für mich sehr
bedauerlichen Missverständnisse Ihres Briefes. Die Beschäftigung mit
den Problemen der philosophischen Anthropologie ist zweifellos, von
Ihrer agnostischen Position her gesehen, eine sinnlose Beschäftigung
mit Scheinproblemen. Und dabei können wir es bewenden lassen, denn ich
habe nicht die Absicht Sie von der kritischen Rationalität dieses
Unternehmens zu überzeugen. Wohl aber darf [2] ich sagen, dass
umgekehrt meine Beschäftigung mit Fragen der Metaphysik mich nicht
verpflichtet Ihre Leistungen als Rechtstheoretiker zu missachten. Denn
da, wie gesagt, der von Ihnen für wesensnotwendig gehaltene
Zusammenhang zwischen Agnostik und Methodenreinheit für mich nicht
wesensnotwendig ist, kann ich sehr wohl die positive Leistung der
Reinen Rechtslehre anerkennen und akzeptieren, und gleichzeitig ein
Fragezeichen zu der meines Erachtens überflüssigen (weil negativen)
dogmatischen Behauptung machen, dass es außerhalb der Reinen
Rechtslehre kein der wissenschaftlichen Untersuchung zugängliches
Problem des Rechts gebe, es sei denn in einer kausalwissenschaftlichen
Rechtssoziologie.

Damit will ich nun keineswegs die tatsächliche bestehende Differenz
minimieren, wenn sie auch bei weitem nicht so groß ist, wie Sie in
Ihrem Brief annehmen. Sie finden sich durch die \dq New Science of
Politics\dq\ in zwei Punkten betroffen: (1) als \dq destruktiver
Positivist\dq\ und (2) als \dq Gnostiker\dq . Unsere Differenz
betrifft in der Tat nur den ersten Punkt, und ihn nur mit einer
wesentlichen Einschränkung. Ihre negative, gegen die metaphysische
Problematik gerichtete These ist in der Tat, insoferne Sie sie
öffentlich vertreten, ein Akt der Destruktion, und als solcher auch
subjektiv intendiert. Von Ihrer Position her mit Recht: denn Sie
wollen Probleme zerstören, die Sie für Scheinprobleme halten und die
darum zerstört werden sollen. Betreffend das Faktum Ihrer destruktiven
Absicht dürfte also wohl kaum Meinungsverschiedenheit bestehen. Die
Differenz betrifft die Frage, ob die von Ihnen als Scheinprobleme
angesehenen Probleme nicht in der Tat vielleicht sehr wesentliche,
reale Probleme sind. Und da ich der Ansicht bin, dass diese Probleme
real und sehr wichtig sind, werden Sie gewiss verstehen, dass wir in
unserer Bewertung Ihrer destruktiven Absicht verschiedener Meinung
sind. Das ist die Differenz, die zu verschleiern unehrlich wäre; und
ich fürchte, mit der werden wir uns wechselseitig abfinden müssen.

Aber nun die sehr wesentliche Einschränkung zu diesem ersten
Punkt. Mit der These, dass metaphysische Probleme Scheinprobleme
seien, ist natürlich, da die These negativ[..] ist, nichts wirklich
zerstört. Wer Ihre Ansicht nicht teilt, braucht nichts zu tun als sich
um sie nicht zu kümmern und seine Probleme weiterzuverfolgen. Die
These kann also nichts in der Sache zerstören. Sie kann höchstens
persönlich zerstörend wirken, insoferne sie von Ihnen mit
ungewöhnlicher Brillianz vertreten wird und daher Menschen, die nicht
stark genug sind, dieser Brillianz zu widerstehen, von der
Beschäftigung mit der metaphysischen Problematik abgehalten
werden. Das ist nun eine Frage, deren Ernsthaftigkeit ich auch wieder
in keiner Weise minimisieren[sic!] will -- die aber weiter unerörtert
bleibe.

Im zweiten Punkt, in der Frage \dq Gnosis\dq , glaube ich jedoch fühlen Sie
sich zu unrecht betroffen. Was ich am meisten an Ihnen bewundere, ist
die intellektuelle Sauberkeit mit der Sie Ihr Prinzip der
Methodenreinheit im persönlichen Verhalten ernst nehmen. Sie haben,
soviel ich weiß, nie auch nur den leisesten Versuch gemacht, das
Vakuum der Transzendenz, das Ihre Agnosis schafft, durch eine
immanente Gnosis zu füllen. Sehr zum Unterschied von Denkern wie
Cassirer oder Husserl, die das Vakuum durch eine positivistische
Geschichtsphilosophie wieder anfüllten. Sie sind ganz gewiss kein
\dq Gnostiker\dq . Ich mag Ihre Skepsis bedauern, aber vor ihrer radikalen
Ehrlichkeit kann ich nur Respekt haben. [3] Sie haben -- sehr im
Gegensatz zu anderen Neukantianern -- das Recht zu dem Pathos der
intellektuellen Sauberkeit, das in Ihrer Vorlesung \dq Was ist die Reine
Rechtslehre?\dq\ so stark bewegt.

Zum Abschluss lassen Sie mich noch Eines erinnern. Das Beste was ein
Lehrer seinem Schüler zu geben hat, ist nicht die \dq Lehre\dq , sondern die
Disziplin des Arbeitens. Was immer unsere Differenzen in der Sache
sein mögen, so bin ich mir doch stets bewusst, bei Ihnen die Technik
des Lesens, des Analysierens, des kritischen Denkens gelernt zu haben
-- und das ist das Wichtigste in der Wissenschaft. Wenn vieles an
dem[,] was ich tue[,] Ihnen missfällt, so lassen Sie Ihre Phantasie
für einen Augenblick von uns zur Bühne der philosophia perennis
schweifen und bedenken Sie, was dem armen Plato mit seinem Aristoteles
passiert ist. Und wenn Sie dann wieder auf Ihren missratenen Schüler
zurückblicken, so erwägen Sie dass die besten Schüler nicht unbedingt
die sind, die in verba magistri schwören und in der \dq Schule\dq\ bleiben,
sondern vielleicht die anderen, die in der Schule so gründlich gelernt
haben, dass sie sich selbst aus ihr entlassen und ihre eigenen Wege
gehen können.

\vspace{0.5cm}

\hspace*{1cm}Mit allen lieben Wünschen und Grüssen,

\hspace*{2cm}Ihr stets aufrichtig dankbarer,

\hspace*{3cm}Eric Voegelin


\end{flushleft}
\end{tt}


\section{Hans Kelsen an Eric Voegelin, 27. Februar 1954}

\begin{tt}
\begin{flushleft}

\begin{tabbing}
\hspace*{9cm}\= \kill
\>35 Powell Ave\\
\>Newport, R.I.\\
\>27. II. 1954
\end{tabbing}

\vspace{0.5cm}

Lieber Herr Kollege,

\vspace{0.5cm}

Vielen Dank für Ihr freundliches Schreiben vom 10. Februar und die
Zusendung Ihres sehr interessanten Aufsatzes \dq The World of Homer\dq. Als
eine kleine Gegengabe sende ich Ihnen ein Exemplar meiner Schrift,
\dq Was ist Gerechtigkeit?\dq.

Ich glaube, lieber Herr Kollege, dass Sie mich gut genug kennen um zu
wissen, dass auch ich nicht die für meine besten Schüler halte, die
auf meine Worte schwören, sondern gerade die, die ihren eigenen Weg
gehen. Wenn ich Sie überhaupt als meinen Schüler in Anspruch nehmen
darf, so habe ich Sie nie für einen \dq missratenen\dq , sondern ganz im
Gegenteil für einen höchst wohlgeratenen angesehen, dessen ich mich -
vielleicht mehr als ich berechtigt war - gerühmt habe. Sie haben sich
niemals, auch als mein Assistent nicht, zu den positivistischen
Grundsätzen der reinen Rechtslehre bekannt und ich habe niemals den
grundsätzlichen Gegensatz unterschätzt, der zwischen Ihrer und meiner
Weltanschauung besteht. Es ist daher nicht dieser Gegensatz, der mich
in Opposition zu Ihrer New Science of Politics bringt.

Was ich gegen diese Schrift einzuwenden habe, werden Sie aus einer
Erwiderung ersehen, zu der mich ihr sorgfältigies Studium veranlasst
hat. Ich hoffe, Ihnen das ziemlich umfangreiche Manuskript in Bälde
zusenden zu können. Ich habe mich noch gar nicht entschlossen, es zu
publizieren. Sie werden jedenfalls Gelegenheit haben, dazu vorher
Stellung zu nehmen. Meine Hochschätzung für Ihre Person und Ihre
wissenschaftliche Leistung ist viel zu gross als dass ich mich Ihnen
gegenüber ungerechter Kritik schuldig machen wollte. Ich bin mir der
Gefahren wohl bewusst, die Befangenheit in einer bestimmten Anschauung
mit sich bringt. Die Tatsache, dass ich der Auseinandersetzung mit
Ihrer Schrift viele Wochen gewidmet habe, möge Ihnen zeigen, für wie
bedeutsam ich sie halte.

Ich brauche Ihnen nicht besonders zu versichern, dass Sie für mich
himmelhoch über all dem stehen was sich hierzulande als political
scientist gebärdet. Umso tragischer muss ich es empfinden, dass ich zu
Ihnen wissenschaftlich nur als Gegner sprechen kann; was aber, wie ich
aufrichtig hoffe, unsere menschlichen Beziehungen nicht trüben wird.

\vspace{0.5cm}

\hspace*{2cm}Ihr\\
\hspace*{2cm}Hans Kelsen

\end{flushleft}
\end{tt}


\section{Eric Voegelin an Hans Kelsen, 7. März 1954}

\begin{tt}
\begin{flushleft}

\begin{tabbing}
\hspace*{9cm}\= \kill
\>7. März 1954\\
\>741 Canal Street\\
\>Baton Rouge, La.
\end{tabbing}

\vspace{0.5cm}

Lieber Herr Professor Kelsen:

\vspace{0.5cm}

Herzlichen Dank für Ihren Brief. Sie können sich denken, dass ich mit
größter Spannung Ihrem kritischen MS entgegensehe. Nicht nur dass es
im Prinzip eine wissenschaftliche Dekoration hohen Ranges ist, wenn
ein Buch von Ihnen so gründlicher kritischer Beachtung für würdig
befunden wird, es ist auch das erstemal, soviel ich weiß, dass Sie
sich formell zu einer meiner Arbeiten äußern. Ob die Gegenäußerungen,
zu denen Sie mich einladen, sich auf mehr als auf technische Details
erstrecken können, kann ich erst sagen, wenn ich das MS gelesen
habe. Denn eine Auseinandersetzung über die Prinzipien dürfte ja wohl
überflüssig sein.

Inzwischen ist auch Ihre Abhandlung über die Frage \dq Was ist
Gerechtigkeit?\dq\ angekommen. Und ich habe sie mit größtem Interesse und
Vergnügen gelesen. Dazu etwas zu sagen ist schwierig für mich, aus den
Gründen, die ich in meinem vorigen Brief angedeutet habe. Ihre
kritische Sauberkeit ist jenseits aller Zweifel; und ebenso die
Brillianz der Logik, mit der [denen] Sie unerbittlich die Folgerungen
aus den Prämissen ziehen. Ich habe nichts gegen den inneren
Zusammenhang Ihrer Studie zu sagen. Die Problematik steckt in den
Prämissen, die Sie ohne kritische Begründung als selbstverständlich
voraussetzen. Eine wirklich gründliche Analyse dieses Problems würde
an Umfang wahrscheinlich Ihre Studie übersteigen, ist also in Form
eines Briefes unmöglich. Andererseits fühle ich mich jedoch
verpflichtet nicht einfach gar nichts zu sagen, da Sie sich Ihrerseits
der Mühe unterzogen haben, meine \dq New Science\dq\ aufmerksam
durchzuarbeiten. Wenn Sie es gestatten, werde ich daher eine
allgemeine Bemerkung zum Problem machen; und ihr dann ein oder zwei
konkrete Beispiele folgen lassen, die Ihnen andeuten mögen, in welcher
Richtung ich kritische Bedenken auch an anderen Punkten habe.

(1) Allgemeine Bemerkung. Ihre These, dass alle Versuche, einen
    Begriff der Gerechtigkeit solcher Art zu definieren, dass aus ihm
    konkrete Normen für eine Sozialordnung folgen, fehlgeschlagen
    haben[sic!], soferne sie unternommen wurden, ist richtig. Es gibt
    keine Wissenschaft, die einen nachhaltigen Begriff der
    Gerechtigkeit entwickeln könnte, der nach Verifikationsregeln
    einer immanenten Wissenschaft als gültig festgestellt werden
    könnte. Aber -- so würde ich sagen -- mit dieser Feststellung
    rennen Sie offene Türen ein. Denn keiner der großen Philosophen
    hat je einen wahnsinnigen Versuch dieser Art unternommen -- Sie
    selbst stellen für Plato im Detail fest, dass seine Analysen nie
    zu einem solchen Resultat geführt haben, -- aus guten Gründen, die
    mit der Genealogie der Moral zu tun haben. Lassen Sie mich den
    ersten Satz aus einer ausgezeichneten Studie zum Gegenstand
    zitieren:

\dq Das Gute, dieser Satz steht fest, / ist stets das Böe, das man lässt\dq\ --
darin ist offenbar Wilhelm Busch einer Meinung mit Moses und Sokrates.

Dieser Satz von Bruno Snell (Mahnung zur Tugend; in Die Entdeckung des
Geistes) ist in seiner Studie gefolgt von einer ausgezeichneten
Analyse der Entstehung des Moral[2]wissens bei den Griechen, von Homer
bis Plato, -- und diese Entstehung hat nichts mit Norm- oder
Kausalwissenschaften zu tun, sondern mit der Ratio seelischer
Phänomene. Gerechtigkeit kann nicht positive determiniert, sondern nur
negativ eingegrenzt werden, durch Auffinden des konkret Ungerechten
und der Gründe seiner Ungerechtigkeit. Aber die Gründe der
Ungerechtigkeit lassen sich nicht automatisch in positive Gründe der
Gerechtigkeit transformieren. Das Instrument des Findens ist die Seele
des Finders. Wir bewegen uns hier nicht in einem Bereich von
normativen Prinzipien, sondern streng in einem empirisch
kontrollierbaren Seinsbereich. Diese Seelen sind, wenn sie historisch
manifest werden, die Seelen der großen Propheten, Nomotheten,
Philosophen und Heiligen. Und der Grund, warum man Ihnen folgen soll
ist nicht in einer Norm zu finden, deren Richtigkeit durch
immanentwissenschaftliche Kriterien festgestellt werden könnte,
sondern im Respondieren der verwandten Seelen. Und ob eine konkrete
Seele auf die großen Seelen positiv oder negativ respondiert (oder
überhaupt fähig ist von Größe berührt zu werden), ist ein empirisches
Faktum. Wenn eine konkrete Seele empirisch-faktisch nicht berührt
werden kann, dann mag man das bedauern, aber mit rationalen Argumenten
ist da nichts zu machen. Was ich hier kurz wiedergebe ist die
Aristotelische Haltung zum Methodenproblem der Ethik und Politik, die
Ihnen ja wohlbekannt ist. -- Es scheint mir daher auf kein Argument zu
sein, wenn Sie mit einiger Länge Beispiele für widersprüchliche,
subjektive \dq Werthaltungen\dq\ geben. Nicht das diese Beschreibung
unrichtig wäre -- aber die Situation, die Sie schildern ist der
Ausgangspunkt des Platonischen und Aristotelischen Philosophierens
über Ethik; diese Realitäten sind anerkannt und von niemanden
bestritten. Es scheint mir nicht zulässig, das empirische Faktum, das
einen Philosophen zum Nachdenken anregt, als Argument gegen seinen
nachdenklichen Versuch anzuführen. Man könnte höchstens feststellen,
dass sein Versuch in einem Satz geendet hat, der mit der empirischen
Beobachtung im Widerspruch steht. Aber inwiefern steht das
soktratisch-platonische Bekenntnis des Nicht-Wissens im Widerspruch
zur Empirie?

(2) Mit den konkreten Beispielen folge ich einfach den Seiten. Auf p.1
    ist kurz ein Präludium zur Bedeutung des Problems der
    Gerechtigkeit gegeben, das von der Szene Christus-Pilatus in
    Johannes 18 ausgeht. Beim Lesen fand ich dieses Präludium nicht
    ganz in Übereinstimmung mit meiner Kenntnis des
    Johannes-Evangeliums, habe aber zur Vorsicht einige Handbücher
    konsultiert, die ich in meinem Arbeitszimmer habe. Meine Vermutung
    wurde durch Bultmann's Theologie des Neuen Testamentes (1948-53)
    bestätigt. Im Johannes-Evangelium geht es um das Problem der
    Wahrheit. Das Bultmann Register bringt zum Kommentar über Johannes
    keine einzige Stelle über Gerechtigkeit. Das Gerechtigkeitsproblem
    ist Paulinisch. Das fand ich auch bestätigt durch Ihre Zitate zu
    Ihrem {\sf \S} 19. In den Fußnoten 7-12 sind alle Referenzen für das
    Problem der Gerechtigkeit Paulinisch. Ihr Satz \dq Denn Zeugnis zu
    geben für die Wahrheit war nicht das wesentliche seiner Sendung
    als Messianischer König\dq\ stimmt nicht zum Wortlaut von
    Joh.18,37-37. Die Frage, ob Christus König sei, wird von ihm
    abgebogen (Du sagst, dass ich König sei) und korrigiert durch die
    positive Aussage, Zeugnis zu geben für die Wahrheit. So liest
    diese Stelle auch der neueste Concise Bible Commentary von Clarke
    (1953), als eine Wiederaufnahme des Themas des Prologs. Die
    Antwort des Pilatus (Was ist Wahrheit?) wird von Clarke verstanden
    als die prozedurale Äußerung des Richters, der eine juristisch
    irrelevante Beziehung auf theologische Probleme ablehnt. Darüber
    kann man nun wohl[3] verschiedener Ansicht sein. Aber jedenfalls
    habe ich nie eine theologische Monographie gesehen, in der diese
    Verse als eine Konversation zwischen Christus und Pilatus über
    Erkenntnistheorie verstanden worden wären.

(3) Zu p.2. Sie eröffnen die eigentliche Diskussion mit der These,
    dass Gerechtigkeit in erster Linie die Eigenschaft einer
    gesellschaftlichen Ordnung, und nur in zweiter Linie die Tugend
    eines Menschen sei. Dazu wäre zu sagen: der erste Paragraph der
    Digesten des Justinian sagt das Gegenteil, in der Form von
    Exzerpten aus Ulpianus. Der Kommentar von Cujas (in den Paratitla)
    stellt die lehrbuchartigen Definitionen der Justitia und
    Jurisprudentia in den Zusammenhang der aristotelischen Theorie von
    den ethischen und dianoetischen Tugenden. Ich würde daher fragen:
    Ist es zulässig die gesamte Tradition der klassischen Philosophie
    sowie die Position der römischen klassischen Jurisprudenz in
    diesen Dingen zu übergehen und das Gegenteil zu behaupten, ohne
    eine Grund anzugeben? Sie haben gewiss diese guten Gründe gehabt
    und nur die Form der Abhandlung und also der verfügbare Raum haben
    Sie verhindert[,] sie anzuführen. Aber sie werden verstehen, dass
    es schwierig ist zu einer in so vollendeter Form gegebenen
    Zusammenfassung von Resultaten Stellung zu nehmen, ohne die
    hintergründliche kritische Arbeit, auf der sie aufruhen, zu
    kennen.

Sie werden es daher verstehen, dass ich an dieser Stelle abbreche und
diese Anmerkungen nicht fortsetze. Denn es handelt sich in
Wirklichkeit gar nicht um das Detail, sondern um die Verschiedenheit
der Grundsätze in unseren Positionen. Es wäre offenbar sinnlos,
seitenlang kritische Noten anzufertigen, wenn die Argumente Sie, von
Ihrer Position her, nicht interessieren können. Sie verlangen von
einer Untersuchung über Gerechtigkeit, dass sie zur Aufstellung einer
kritisch-verifizierbaren Norm führe. Tut sie das nicht, dann ist sie
ein Fehlschlag. Ich stimme mit Ihnen überein, dass Aussagen über
Gerechtigkeit in dem von Ihnen geforderten Sinn nie erreicht worden
sind. Aber ich kann es nicht als einen Fehlschlag ansehen, wenn man
nicht erreicht, was nach unserer Kenntnis der Seinsstruktur nicht
erreicht werden kann, und was die besseren Philosophen ja auch gar
nicht versuchen. Das Problem der Gerechtigkeit ist meiner Meinung nach
kein Problem einer Normwissenschaft, aber auch keiner
Kausalwissenschaft, sondern ein Problem der Ontologie. Man kann nicht
mehr tun, als sich um das präzise Verstehen der seelischen Ursprünge
des Moralwissens zu bemühen, sowie um das Verstehen der Konflikte, die
sich daraus ergeben, dass nicht alle Seelen in einer konkreten
Gesellschaft gleich gute Instrumente des Verstehens sind.

Lassen Sie mich nochmals herzlichst für diese ausgezeichnete Studie
danken. Mit allen lieben Grüssen,

\vspace{0.5cm}

\hspace*{2cm}Ihr aufrichtig ergebener

\hspace*{2cm}Eric Voegelin


\end{flushleft}
\end{tt}

\section{Hans Kelsen an Eric Voegelin, 27. Juli 1954}

\begin{tt}
\begin{flushleft}

\begin{tabbing}
\hspace*{9cm}\= \kill
\>Newport, R.I.\\
\>35 Powell Ave.\\
\>27. Juli 1954
\end{tabbing}

\vspace{0.5cm}

Lieber Herr Professor Voegelin,

Mit gleicher Post sende ich Ihnen eine Kopie meiner kritischen Analyse
Ihres Buches ``The New Science of Politics''. Ich bin gerne bereit,
jedem begründeten Einwand Rechnung zu tragen, und Sie können überzeugt
sein, dass ich es nicht an gutem Willen werde fehlen lassen, auf Ihre
Argumente einzugehen.

Ich höre von Frau Dr. Wilfort, dass Sie die Absicht haben nach
Cambridge zu kommen. Wenn dies zutrifft, würde ich mich freuen Sie
wiederzusehen. Eine persönliche Aussprache würde gewiss manches zu
einem gegenseitigen Verständnis beitragen können. Ich bleibe bis Ende
August in Newport.

Mit den herzlichsten Grüßen, auch an Ihre Frau,

\vspace{0.5cm}

\hspace*{2cm}Ihr

\hspace*{2cm}Hans Kelsen

\end{flushleft}
\end{tt}

\setlength{\parskip}{0ex}
