

\chapter{Nachwort: Voegelins "`Neue Wissenschaft"' im Lichte von Kelsens
Kritik}

%\vspace{0.5cm}

\begin{center}{\large von Eckhart Arnold}\end{center}

\vspace{1cm}

%\begin{flushright}{\small {\em Vielwissen macht noch keinen klug}
%\\Heraklit} \end{flushright}
%\vspace{0.25cm}

%\begin{flushright}{\small {\em Schlechte Philosophie ist wenigstens
% noch Philosophie} \\Bertrand Russel} \end{flushright}
%\vspace{0.5cm}

\section{Einleitung}

\vspace{1ex}

Es gibt in der Geschichte der Wissenschaft Bücher, die ihren
außergewöhnlichen Erfolg weniger der Originalität ihres Ansatzes, der
Tiefe ihrer Gedanken oder der Bedeutsamkeit ihrer Aussagen verdanken
als vielmehr der Tatsache, dass sie den Nerv des Zeitgeistes treffen,
indem sie Ängsten oder Ressentiments Ausdruck verleihen, die gleichsam
in der Luft liegen, und die nur noch nicht deutlich ausgesprochen
worden sind.  Ein solches Werk ist Eric Voegelins 1952 erstmals
erschienene "`Neue Wissenschaft der Politik"'.\footnote{Eric Voegelin:
The New Science of Politics. An Introduction, Chicago/London 1987.
(Zuerst erschienen: Chicago 1952). Deutsche Ausgabe: Eric Voegelin:
Die Neue Wissenschaft der Politik. Eine Einführung, München 1959.}
Dieses Werk beansprucht eine Erklärung für das große Übel seiner Zeit,
den Totalitarismus, zu liefern, und es möchte zugleich einen Ausweg
aus der Misere weisen. Die Erklärung für den Totalitarismus, die die
"`Neue Wissenschaft der Politik"' dann bietet, ist jedoch denkbar
simpel und läuft auf die wissenschaftliche Rationalisierung einer
gerade in den 50er Jahren sehr populären Vorstellung hinaus: Der
Totalitarismus ist eine Folge des Verlustes christlich-religiöser
Bindungen und Werte in der modernen Zeit.\footnote{Vgl. Hermann Lübbe:
Säkularisierung. Geschichte eines ideenpolitischen Begriffs, München
1965, S. 108ff.} Voegelin zufolge führt der Verlust geordneter
religiöser Bindungen nicht etwa, wie man meinen könnte, zum langsamen
Absterben der Religion in der Neuzeit, sondern ganz im Gegenteil zum
unkontrollierten Wuchern besonders ausschweifender
Religiositätsformen, die Voegelin summarisch als moderne "`Gnosis"'
bezeichnet. In den totalitären Ideologien sah Voegelin lediglich den
extremsten Ausdruck der wiedererwachten "`Gnosis"'. Diese im Grunde
sehr naive Erklärung versucht Voegelin mit einem großen Aufwand an
Fachtermini und komplizierten Erläuterungen in der Rang der
Wissenschaftlichkeit zu erheben, so dass der Leser, dem jene populäre
Vorstellung plausibel vorkommt, den Eindruck gewinnen kann, in seinem
religiösen Ressentiment von der höchsten Warte der Gelehrsamkeit aus
bestätigt worden zu sein. Darin dürfte der Hauptgrund für den
Modeerfolg liegen, den Voegelins Buch in den 50er Jahren in den USA --
und Anfang der 60er Jahre in etwas geringerem Maße auch in Deutschland
-- genoss,\footnote{Zeugnis davon legt die Fülle der Rezensionen des
Buches in beiden Ländern ab. Eine umfangreiche Sammlung von deutschen
und englischsprachigen Rezensionen findet sich im Eric Voegelin Archiv
in München.} sowie für das Interesse, das Voegelins Werk auch heute
noch bei manchen Lesern findet.

Eine ganz andere Frage ist es dann, ob ein solches Werk einer
sorgfältigen Untersuchung Stand hält. Bereits zum Zeitpunkt ihres
Erscheinens war Voegelins "`Neue Wissenschaft der Politik"' in dieser
Hinsicht äußerst umstritten. Während Befürworter Voegelin als einen
"`analyst of civilization"' mit geradezu prophetischen Gaben
bewunderten\footnote{F.R. Buckley: The Dreamers, Review of The New
Science of Politics by Eric Voegelin, in: The Freeman, Vol. 5, No. 14
(August 1955), pp. 621-622 (p. 621).} und in der Neuen Wissenschaft
der Politik "`the kind of book that may well constitute a landmark in
political theory"'\footnote{Review by John H. Hallowell, in: Lousiana
Law Review - Vol.  XIII No. 3 (March 1953), pp. 525-530 (p. 525).} und
einen "`wesentlichen Beitrag zu den Grundproblemen der Politik und zur
geistesgeschichtlichen Ortsbestimmung der
Gegenwart"'\footnote{Rezension von Joachim Ranke, in: Zeitschrift für
Staatswissenschaft 111/1, S. 173-179 (S. 179).} sahen,
fanden Kritiker dagegen Voegelins Buch als wissenschaftliches Werk
gänzlich unakzeptabel: "`The almost complete lack of systematic
evidence to support the argument of the book would alone remove it
from the field of science."'\footnote{Review by William Anderson, in:
The Journal of Politics, Official Organ of The Southern Political
Science Association, Vol. 15, No. 4, pp. 563-568
(p.  563).} Ein Rezensent betrachtet es sogar "`as very dangerous in
trend -- indeed as being as reactionary as anything I have noted in
America in my memory"'.\footnote{Review by George Catlin, in:
Political Studies, Vol. 11, No. 2 (June 1954), pp. 174-175 (p.  175).}
Fast durchgängig wird Voegelin -- selbst in vielen beführwortenden
Rezensionen -- für seinen verworrenen Stil und seine unklare Sprache
getadelt: "`...it is written in an extrodinarily awkward, polysyllabic
language only distantly related to the one normally used in written
discourse in English-speaking countries"'.\footnote{Robert A. Dahl:
The Science of Politics: New and Old (Review of David Easton: The
Political System: An inquiry into the State of Political Science, New
York 1953 and Eric Voegelin: The New Science of Politics: An
Introductory Essay, Chicago 1952), in: World Politics, Vol. 7, No. 3
(April 1955), pp. 480-489 (p. 484). - Vgl. auch William Anderson,
a.a.0, S. 568.}

\section{Kelsens Replik}

\subsection{Die wissenschaftliche Bedeutung von Kelens Replik}

Trotz der Fülle von Rezensionen gab es bislang keine einzige Replik
auf Voegelins "`Neue Wissenschaft der Politik"', die sich en detail
mit Voegelins Argumentation auseinandergesetzt hätte. Die Kritiker
Voegelins betrachteten ihn zumeist nicht als ernstzunehmenden
Wissenschaftler und ignorierten daher sein Werk. Im kleinen Kreis
seiner Anhänger und Befürworter scheint Voegelin dagegen einen Status
der Unangreifbarkeit zu genießen, der jede kritische
Auseinandersetzung mit seinem Werk von vornherein
verbietet.\footnote{Dies zeigt sich an der agressiven Polemik, der
  selbst eine maßvolle und wohlmeinende Voegelin-Kritik ausgesetzt
  ist. Vgl. Thomas J.  Farrell: The Key Question. A critique of
  professor Eugene Webbs recently published review essay on Michael
  Franz's work entitled "'Eric Voegelin and the Politics of Spiritual
  Revolt: The Roots of Modern Ideology"', in: Voegelin Research News,
  Volume III, No.2, April 1997, auf: http://vax2.concordia.ca/\~{
  }vorenews/v-rnIII2.html - Maben W.  Poirier: VOEGELIN- - A Voice of
  the Cold War Era ...? A COMMENT on a Eugene Webb review, in:
  Voegelin Research News, Volume III, No.5, October 1997, auf:
  http://vax2.concordia.ca/\~{ }vorenews/V-RNIII5.HTML . -- Auch die
  Voegelin-Debatte, die jüngst in der "`Zeitschrift für Politik"' statt
  gefunden hat, ändert nichts an dem Befund, dass eine kritische
  Diskussion von Voegelins Werk bisher noch kaum existiert. Die dort
  erschienen Beiträge beschränken sich entweder auf überwiegend
  paraphrasierende Darstellungen (vgl. Robert Chr. van Ooyen:
  Totalitarismustheorie gegen Kelsen und Schmitt: Eric Voegelins
  "`politische Religionen"' als Kritik an Rechtspositivismus und
  politischer Theologie, in: Zeitschrift für Politik, 2002, S. 56ff.)
  oder auf Untersuchungen über die Genese von Voegelins Gedanken (vgl.
  Barry Cooper: Constituent elements in the genesis of Voegelin's
  political science, in: Zeitschrift für Politik, 2001, S. 243ff. --
  vgl. Tilo Schabert: Die Werkstatt Eric Voegelins, in: Zeitschrift
  für Politik, 2002, S. 83ff.) oder ermangeln von vornherein jeder
  greifbaren argumentativen Substanz (vgl. Arno Baruzzi: Kritik der
  Moderne nach Voegelin und Heidegger. Thesen und Fragen, in:
  Zeitschrift für Politik, 2001, S. 257ff.). Auch die vom Eric
  Voegelin Archiv in München herausgegebene Reihe der "`Occasional
  Papers"' befasst sich bisher zum größeren Teil mit der Sichtung und
  Bekanntmachung von Voegelins Werk, wovon es allerdings erfreuliche
  Ausnahmen gibt (z.B. Hermann Lübbe: Zustimmungsfähige Modernität.
  Gründe einer marginal verbliebenen Rezeption Eric Voegelins,
  München 2003).} Die dadurch entstandene Lücke schließt nun Hans
Kelsens umfangreiche Replik "`A New Science of Politics"'. Kelsens
Replik stellt ohne Zweifel die bislang gündlichste und tiefgehendste
Auseinandersetzung mit Voegelins "`Neuer Wissenschaft der Politik"'
dar. Aber nicht nur das. Sie ist zugleich eine sehr sorgfältige
Analyse und ein umfassender Kommentar zu Voegelins "`Neuer
Wissenschaft der Politik"', denn Kelsen beschränkt sich nicht darauf,
Voegelins Argumentation zu überprüfen, sondern er unterzieht sich auch
der Mühe, die zahlreichen Verweise Voegelins auf die Geistesgeschichte
nachzuvollziehen. Dies ist nicht zuletzt deshalb von Bedeutung, weil
viele der Quellen, auf die sich Voegelin beruft, selbst Fachleuten
nicht immer geläufig sein dürften, wie z.B. die Schriften des Paulus
Diaconus.

%, die eher selten dem Kanon
%politikwissenschaftlicher Klassikerliteratur zugrechnet werden.


\subsection{Der biographisch-zeitgeschichtliche Kontext}

Bevor jedoch auf die inhaltlichen Aspekte von Kelsens Voegelin-Kritik
eingegangen wird, sind zunächst einige Worte zu den
zeitgeschichtlichen Hintergründen und den Entstehungsumständen von
Kelsens Voegelin-Kritik zu verlieren. Denn nicht nur als
wissenschaftliche Auseinandersetzung mit der "`Neuen Wissenschaft der
Politik"' ist Kelsens Replik von Belang. Sie ist darüber hinaus auch
von biographischem Interesse, da Hans Kelsen und Eric Voegelin
einander persönlich bekannt waren. Voegelin hatte bei Hans Kelsen
studiert und 1922 bei ihm promoviert. Und obwohl Hans Kelsen und Eric
Voegelin jeweils wissenschaftlichen, weltanschaulichen und -- mit
Einschränkungen -- auch politischen Lagern angehörten, wie sie
verschiedener nicht sein konnten, so war doch beiden gemeinsam, dass
sie vor dem Nationalsozialismus ins amerikanische Exil fliehen
mussten.

Hans Kelsen verlor 1933 aufgrund des sogennanten "`Gesetzes zur
Wiederherstellung des Berufsbeamtentums"', das dazu diente, Juden aus
öffentlichen Ämtern zu entfernen, seine Professur in Köln. Nachdem er
zunächst in Genf und dann in Prag weiter lehren konnte, sah er sich
1940 zur Emigration in die USA gezwungen. Dort lehrte er zunächst an
der Harvard Law School und ab 1945 in Berkely.\footnote{Vgl. Achim
Bischof: Zur Biographie von Hans Kelsen, auf: www.hans-kelsen.de,
S. 11-16.}

Eric Voegelin erging es nicht viel besser: Nach dem "`Anschluss"'
Österreichs an das Nazi-Reich wurde er von der Gestapo gesucht, konnte
sich aber zusammen mit seiner Frau Elisabeth mit knapper Not
in die Schweiz flüchten. Wenig später emigrierte auch er in die USA,
wo er bis zu seiner Rückkehr nach Deutschland an der Louisiana State
University in Baton Rogue unterrichtete.\footnote{Zur Biographie Eric
Voegelins vgl. Michael Henkel: Eric Voegelin zur Einführung, Hamburg
1998, S. 13-35.} Im Denken beider spiegelt sich die kritische
Auseinandersetzung mit dem Nationalsozialismus auf eine sehr
unterschiedliche Weise wieder, ausgehend von einem ebenfalls sehr
gegensätzlichen Wissenschaftsverständnis.

Als Positivist hielt Hans Kelsen am Ziel einer streng rationalen
Wissenschaft fest, die den Idealen der Wertfreiheit und der
Methodenreinheit verpflichtet ist und sich strikt innerhalb der
Grenzen dessen hält, was der menschlichen Vernunft zugänglich
ist. Seine agnostische Einstellung, die sich auch in der Replik auf
Voegelin deutlich zeigt, hat Kelsen nie verhehlt, wobei er jedoch
stets für die sorgfältige Trennung von Wissenschaft und Weltanschauung
eintrat.

Im politischen Bereich bezog Kelsen eine liberaldemokratische
Position. Bekanntlich war er einer der Architekten der demokratischen
Verfassung Österreichs von 1920, und er verteidigte die Demokratie
noch sehr entschieden als sich die Wende zum autoritären
Dollfuss-Regime bereits abzeichnete.\footnote{Vgl. Hans Kelsen: Vom
Wesen und Wert der Demokratie, 2.Neudruck der 2.Auflage (Tübingen 1929),
Aalen, Scientia-Verlag 1981.} Entsprechend seiner liberaldemokratischen
Grundüberzeugung fällt auch Kelsens Staatsauffassung denkbar nüchtern
aus: Der Staat ist für Kelsen lediglich eine Organisation, festgelegt
durch bestimmte rechtliche Normen, mit anderen Aufgaben aber nicht
seinem Wesen nach von anderen Organisationen verschieden. Vor allem ist
der Staat nicht Ausdruck irgendeiner vermeintlichen Wesenssubstanz des
Staates jenseits der Rechtsordnung\footnote{Vgl. Hans Kelsen: Allgemeine
Staatslehere, Springer Verlag, Berlin 1925, S. 16ff.} wie etwa der
Homogenität des Volkskörpers oder eines historischen Telos' oder -- was
in Richtung von Voegelins politischem Denken ginge -- einer inneren
seelischen Verbindung der Staatsbürger untereinander.\footnote{Vgl.
Hans Kelsen: Reine Rechtslehre, Wien 1992 (Nachdruck der zweiten Auflage
von1960), S. 290-291.}

Ganz anders dagegen Eric Voegelin: Voegelin kann bis zu einem gewissen
Grade jener Generation auftrumpfender rechtsintellektueller
Jungakademiker zugerechnet werden, die einem in den zwanziger und
dreißiger Jahren um sich greifenden, lebensphilosophisch inspirierten
Irrationalismus huldigten.\footnote{Als Beispiel dafür, wie sehr
  Voegelin dem zeittypischen Jargon verpflichtet war, eine Kostprobe
  aus einer frühen Rede über Max Weber: "`Im Tiefpunkt der Zerrüttung,
  der auch die Sprache verfallen war, beginnt die allmähliche
  Neugewinnung des Bildungsgutes in Philosophie und Geschichte und
  ersteht der Schöpfer der neuen Sprache in Stefan George. Das Wunder
  der wiederholten Erneuerung wird viel beredet, und die Besten
  glauben an die ewige Jugend unseres Volkes als sein auszeichnendes
  Glück vor anderen Völkern..."'  (Eric Voegelin: Die Größe Max Webers
  (hrsg. v. Peter J. Opitz), München, FinkVerlag, 1995, S. 32.) - Vgl.
  auch die Einwände, die Leopold von Wiese anläßlich dieser und
  ähnlicher Phrasen in einem Brief an Voegelin äußert, ebd., S. 49.} Die
Angehörigen dieser Strömung verwarfen rundheraus die Wert- und
Weltanschaungsfreiheit der Wissenschaft. Nicht mehr oder nicht mehr
nur die besseren Argumente sollten zählen, sondern auch und vor allem
die Tiefe des Erschauens und Empfindens, die Emphase des
Gefühls.\footnote{Vgl. Kurt Sontheimer: Antidemokratisches Denken
  in der Weimarer Republik, dtv Wissenschaft, München 1983, S. 54ff.}
Voegelin hat sich von dieser frühen Prägung später nie ganz lösen
können. Der Vorwurf weltanschaulicher Verfehlung bleibt auch beim
späteren Voegelin immer der entscheidenste Kritikpunkt, den er gegen
von ihm abgelehnte wissenschaftliche Theorien vorbringt. Der
irrationalistische Kern von Voegelins Wissenschaftsauffassung zeigt
sich besonders deutlich in Voegelins Überzeugung, dass eine politische
Wissenschaft im Sinne einer umfassenden, auch normativ zu verstehenden
Ordnungswissenschaft ohne Bezugnahme auf Transzendenzerfahrungen des
Menschen nicht möglich sei. Voegelin glaubte nämlich, dass es eine
transzendente Seinsphäre gibt, die wir Menschen nicht mit unseren
Sinnen wahrnehmen können, die uns aber in unserem inneren Empfinden
mystisch erfahrbar wird. Ein derartiger Glaube findet sich in
unterschiedlichen Spielarten in den meisten Religionen wieder.
Voegelin weigerte sich jedoch die Anerkennung transzendenten Seins als
eine Glaubensfrage zu betrachten. Vielmehr behandelt er die Existenz
transzendenten Seins wie eine wissenschaftliche Wahrheit, und wer sie
nicht glaubt, der hat konsequenterweise weder in der Wissenschaft noch
bei der Gestaltung der politischen Ordnung ein Wort
mitzureden.\footnote{Vgl. dazu Eric Voegelin: Die geistige und
  politische Zukunft der westlichen Welt (Vortrag vom 9. Juni 1959),
  München 1996, S. 33f.}

Komplizierter als Voegelins Wissenschaftsverständnis ist sein
politischer Standpunkt zu beurteilen. In den dreißiger Jahren
befürwortete Voegelin den österreichischen Kleriko-Faschismus, wie er
im Dollfuß-Schuschnigg-Regime seinen Ausdruck fand. Dass seine
Zustimmung zum autoritären Staat genuinen Überzeugungen und nicht, wie
Voegelin es später in seiner Autobiographie darstellte, pragmatischen
Einsichten entsprang,\footnote{Vgl. EricVoegelin: Autobiographical
  Reflections (ed.  by Ellis Sandoz), Louisiana State University
  Press, Baton Rouge and London 1996, S. 41.} zeigt sich sehr deutlich
in seinem Werk "`Der autoritäre Staat"', worin die Frontstellung gegen
das liberale Staatsdenken Hans Kelsens sehr viel ausgeprägter ist als
die gegen nationalsozialistische Rechtswissenschaftler wie E. R. Huber
und Carl Schmitt.\footnote{Vgl. Eric Voegelin: Der autoritäre Staat.
  Ein Versuch über das österreichische Staatsproblem, Springer, Wien /
  NewYork 1997 (zuerst1936), S. 10-14, S. 24-34, S. 102ff. - Sowohl
  E.R. Huber als auch Carl Schmitt hatten sich zu der Zeit, als
  Voegelin den "`autoritären Staat"' verfasste, den
  nationalsozialistischen Standpunkt voll und ganz zu eigen gemacht.}
Nachdem Voegelin nach Amerika fliehen musste, scheint er sich jedoch
nach und nach mit der demokratischen Herrschaftsform angefreundet zu
haben, wenn er der amerikanischen Demokratie auch eine
historisch-metaphysische Begründung unterschob,\footnote{Vgl. Eric
  Voegelin: Anamnesis. Zur Theorie der Geschichte und Politik, München
  1966, S. 353f. - Zur Kritik dieser Begründung, die sich auf eine
  sehr eigentümliche Deutung der für die amerikanische
  Verfassungsgeschichte in Wirklichkeit unmaßgeblichen "`Common Sense
  Philosophy"' des schottischen Philosophen Thomas Reid stützt, vgl.
  Eckhart Arnold: Die Bewusstseinsphilosophie Eric Voegelins (als
  Grundlage politischer Ordnung), Magisterarbeit Universität Bonn
  2000, S. 118f., im Internet unter:
  http://www.eckhartarnold.de/papers/voegelin/node40.html .} die
denkbar weit von der üblichen Theorie der liberaldemokratischen
Demokratie, wie man sie etwa in den "`Federalist Papers"' niedergelegt
findet, entfernt ist.

Die Beantwortung der Frage, wie Voegelin zur Demokratie
stand, wird nicht zuletzt dadurch erschwert, dass Voegelin dem Problem
der besten Staatsform höchstens eine sehr untergeordnete Bedeutung
beimaß. Für Voegelin spielen weniger die Verfassung und die
politischen Institutionen, über die ein Staat verfügt, eine Rolle als
vielmehr die religiös-weltanschaulichen Grundlagen, auf denen die
politsche Ordnung beruht. Sehr im Gegensatz zu seinen vermeintlichen
Vorbildern Platon und Aristoteles, die die Frage der besten Staatsform
ausführlichst erörterten, richtet sich Voegelins Interesse beinahe
ausschließlich darauf, welche Transzendenzerfahrungen einer
politischen Ordnung oder einer politischen Theorie (vermeintlich) zu
Grunde liegen. Liegen einer politischen Ordnung echte und
unverfälschte Transzendenzerfahrungen zu Grunde, so ist die politische
Ordnung gut, andernfalls ist sie schlecht. Über die Maßstäbe, nach
denen Voegelin die Echtheit von Transzendenzerfahrungen beurteilt,
kann man leider bestenfalls sagen, dass sie höchst subjektiv
sind. Trotz eines durchaus autoritären Zuges, der sich bei Voegelin
mit diesen Überzeugungen verbindet, ist Voegelins ablehnende Haltung
gegenüber der Theorie der Demokratie daher oftmals eher den aus seiner
irrationalistischen Wissenschaftsauffassung fließenden Ressentiments
als seinen politischen Überzeugungen zuzuschreiben.\footnote{Wenn
Voegelin beispielsweise im Aristoteles-Band von "`Order and
History"' gegen Aristoteles' Erläuterungen der Vorzüge der
demokratischen Staatsform polemisiert (Vgl. Eric Voegelin: Ordnung und
Geschichte. Band 7. Aristoteles, Fink Verlag, München 2001 (zuerst
Baton Rogue 1957), S. 93.) so dürfte seine Abneigung wohl in erster
Linie der durchweg rationalen und pragmatischen Argumentationsweise im
III. Buch von Aristoteles "`Politik"' gelten und nicht so sehr der
vermeintlichen Rechtfertigung der Demokratie, an der Aristoteles, der
durchaus kein Demokrat war, ohnehin nicht viel hätte gelegen sein
können.}

%Voegelins politischem Denken ist zwar häufig ein
%autoritärer Zuganzumerken, ebenso wie ein etwas kruder
%politischer Realismus,der sich zuweilen in einer voreiligen
%Befürwortung rücksichtsloser Machtpolitik äußert. Zudem ist der
%Geistes- und Seelenaristorkatismus Voegelins zutiefst undemokratisch,
%sofern er, wiedies bei Voegelin%häufig durchscheint, mit einem
%politischenHerrschaftsanspruch%verbunden wird.\footnote{{\bf
%[entsprechendePassagen aus der NWP%zitieren!]} - Vor diesem Hintergrund
%erscheint esnicht mehr%verblüffend, wenn Voegelin auch der
%aristotelischen Lehre vonden%geborenen Sklaven seinen Beifall spendet.
%Vgl. Eric Voegelin:Ordnung%und Geschichte. Band 7. Aristoteles. (Hrsg.
%von Peter J. Opitz,aus%dem Englischen von Helmut Winterholler), Fink
%Verlag, München2001,%S. 82.}%Dies ist auch ein Punkt der bei der
%Beurteilung von KelsensReplik auf%Voegelins "`Neue Wissenschaft der
%Politk"' zuberücksichtigen%sein wird. Doch zuvor ist noch auf
%dieEntstehungsumstände von
%Kelsens%Voegelin-Replikeinzugehen.

\subsection{Die Entstehung von Kelsens Replik}

Wann genau Hans Kelsens Replik entstanden ist, lässt sich -- mangels
einer Datierung des Manuskripts -- nur ungefähr bestimmen. Da Hans
Kelsen in einem Brief vom 27. Februar 1954\footnote{Der (kurze)
Briefwechsel, der sich zu dieser Zeit zwischen Eric Voegelin und Hans
Kelsen entspannt hat, und auf den hier und im Folgenden Bezug genommen
wird, liegt im Hans Kelsen-Institut in Wien. Eine Kopie findet sich
auch im Eric Voegelin Archiv in München.} an Eric Voegelin mitteilt,
dass er der Auseinandersetzung mit Voegelins Buch viele Wochen
gewidmet hat (was angesichts der Detailliertheit von Kelsens Replik
keinesfalls übertrieben erscheint), muss das Manuskript spätestens
Anfang 1954, also nicht allzu lange nach dem Erscheinen von Voegelins
"`Neuer Wissenschaft der Politik"' im Jahre 1952, entstanden
sein. 

Wichtiger als der Zeitpunkt der Entstehung erscheint die Frage, warum
Hans Kelsen seine Replik nicht veröffentlicht hat. Diese Tatsache ist
um so verwunderlicher als das Manuskript offenbar kurz vor seiner
Fertigstellung stand: Inhaltlich erscheint es weitgehend
abgeschlossen, und es weist, nachdem es mindestens einmal gründlich
überarbeitet worden ist, kaum noch Flüchtigkeitsfehler auf. Der
Hauptgrund für die Nicht-Veröffentlichung des Manuskriptes dürfte
darin liegen, dass Hans Kelsen, kurz nachdem er das Manuskript an
Voegelin geschickt hatte, den Plan zu einer umfassenderen
Auseinandersetzung mit neometaphysischen Lehren fasste, in deren
Rahmen seine Voegelin-Kritik aufgegangen wäre.  Aber auch dieses Werk,
an dem Kelsen noch mehrere Jahre gearbeitet hatte, und das unter dem
Titel "`Religion without God"' hätte erscheinen sollen, blieb
schließlich unveröffentlicht. Als Grund für die Nichtveröffentlichung
dieses Werkes wiederum gibt R.A. Métall in seiner Kelsen-Biographie
an, dass Hans Kelsen später zu der Auffassung gelangt ist, dass er
seinem Werk einen zu engen Religionsbegriff zu Grunde gelegt hatte,
der nur Religionen umfasst, die auf dem Glauben an Gott (oder an
mehrere Götter) beruhen, womit sekularreligiöse Bewegungen nicht
erfasst werden.\footnote{Vgl. Rudolf Aladár Métall: Hans Kelsen.
Leben und Werk, Wien 1969, S. 91. - Vgl. auch das Geleitwort von
Günther Winkler in: Eric Voegelin: Der autoritäre Staat, a.a.O.,
S. XXV. (S. V-XXXII.). Winklers Version, die sich vermutlich auf
Voegelins Autobiographie stützt, und der zugolge Hans Kelsen sein Werk
unveröffentlicht gelassen hätte, weil er eingesehen hätte, dass er als
Positivist bei geisteswissenschaftlichen Themen nicht mitreden könne,
ist abgesehen von dem offensichtlichen Ressentiment, das daraus
spricht, auch deshalb unglaubwürdig, weil Hans Kelsen ja auch später
noch des öfteren zu philosophischen und geisteswissenschaftlichen
Themen publiziert hat.} Dieser zu enge Religionsbegriff und die daraus
resultierende allzu vereinfachte Entgegensetzung von
religiös-metaphysischem Weltbild einerseits und rationaler Philosphie
andererseits macht sich auch in Kelsens Voegelin-Rezension
bemerkbar. Die Argumentation von Kelsens Voegelin-Rezension bleibt in
allen wesentlichen Punkten davon jedoch unbeeinträchtigt. Leider
bricht der Briefwechsel zwischen Kelsen und Voegelin ab, bevor
Voegelin das Manuskript von Kelsen gelesen hat, so dass eine
Erwiederung Voegelins, zu der Kelsen ihm vor der Veröffentlichung des
Manuskriptes Gelegenheit geben wollte, nicht mehr vorhanden ist.

% %Von einer Erwiederung Voegelins
% auf%Kelsens Replik hätte man vermutlich ohnehin nicht allzu viel
% erwarten%dürfen. Voegelins letzter Brief, in welchem er Kelsens
%Schrift% "`Was%ist Gerechtigkeit?"' kritisiert, deutet an, in welche
%Richtung% seine%Erwiederung wohl gegeangen wäre: Einerseits flüchtet
%sich Voegelin% in%eine eher pedantische Kritik von Details, in deren
%Rahmen% er%vermeidet, auf die wesentlichen Grundfragen einzugehen.
% Andererseits%wiederholt er hinsichtlich der Grundfrage, woher denn ein
% objektiv%verbindliches Wert- und Ordnungswissen genommen werden kann,
% nur stur%seine Auffassung, dass die Quelle des Ordnungswissens die
% seelischen%Erfahrungen von bedeutenden Propheten, Nomotheten,
% Philosophen und%Aposteln etc. seien, ohne dass Voegelin deutlich sagt,
% welchen%Propheten man denn nun folgen soll, und wie man im
%Zweifelsfall% echte%von falschen Propheten unterscheiden kann.

In den von Ellis Sandoz herausgegebenen "`Autobiographical
Reflections"' hat Voegelin später die Tatsache, dass Kelsen das
Manuskript nicht veröffentlicht hat, darauf zurückgeführt, dass er ihn
zunächst vorsichtig in einem Brief und danach über gemeinsame Bekannte
noch einmal deutlicher gewarnt habe, dass Kelsen bei einer
Veröffentlichung durch seine Unkenntnis der klassischen Philosophie
eher sich selbst als ihn, Voegelin, der Lächerlichkeit preisgeben
würde.\footnote{Vgl. Eric Voegelin: Autobiographical Reflections
(ed. by Ellis Sandoz), Louisiana State University Press, Baton Rouge
and London 1996, S. 53.} Ob Voegelin mit der "`brieflichen Warnung"'
auf seine Kritik anspielt, die er in einem an Hans Kelsen gerichteten
Schreiben vom 7. März 1954 gegen Kelsens Abhandlung "`Was ist
Gerechtigkeit?"' vorgebracht hat, lässt sich nicht mit Sicherheit
sagen. Eher unwahrscheinlich erscheint es aber, dass Kelsen aus Furcht
vor einer Blamage seine Replik unveröffentlicht gelassen hat, zumal
die Interpretation der geistesgeschichtlichen Quellen in Kelsens
Replik allemal glaubwürdiger und solider ausfällt als in Voegelins
"`Neuer Wissenschaft der Politik"'.

Bei zwei Wissenschaftlern, die einmal in einem
Lehrer-Schüler-Verhältnis zueinander standen, aber später
unterschiedlichen wissenschaftlichen Lagern angehörten, stellt sich
darüber hinaus die Frage nach der Motivation einer wechselseitigen
Kritik.  Indem Voegelin Kelsen in einem Brief\footnote{Schreiben
Voegelins an Kelsen vom 10. Februar 1954. Der Biefwechsel befindet
sich im Hans Kelsen Institut in Wien.} daran erinnert, dass die besten
Schüler diejenigen seien, die später eigene Wege gingen, deutet er an,
dass die von Kelsen geäußerte Irritation über die "`Neue Wissenschaft
der Politik"' damit zusammen hängen könnte, dass Kelsen seinem
ehemaligen Schüler möglicherweise nicht zubilligen will, eigene Wege
in der Wissenschaft zu gehen. Hinzu kommt, dass Voegelin Hans Kelsens
"`Reine Rechtslehre"' in seinem Buch über den "`Autoritären Staat"'
einer ziemlich scharfen Kritik unterzogen hatte\footnote{Vgl. Eric
Voegelin: Der autoritäre Staat.  Ein Versuch über das österreichische
Staatsproblem, Springer, Wien / New York 1997 (zuerst 1936),
S. 102-149. - Zur Kritik Voegelins an Kelsens Reiner Rechtslehre
vgl. Dietmar Herz: Das Ideal einer objektiven Wissenschaft von Recht
und Staat. Zu Eric Voegelins Kritik an Hans Kelsen, 2.Aufl., München
2002. Zum selben Thema außerdem: Robert Chr. van Ooyen: Der Staat der
Moderne. Hans Kelsens Pluralismustheorie, Duncker \& Humblot, Berlin
2003, S.223-242.}  (nachdem er in früheren Schriften Kelsens
Rechtslehre noch gegen Missverständnisse in Schutz genommen
hatte\footnote{Beispielsweise noch in der Rezension:"`Die
Verfassungslehre von Carl Schmitt"', in: The Collected Works of Eric
Voegelin. Volume 13. Selected Book Reviews (ed. and trans.  by Jodi
Cockerhill and Bary Cooper), University of Missouri Press, Columbia /
London 2001, S. 42-66 (44-46). Die Rezension, in der sich Voegelin
bereits dem Standpunkt von Carl Schmitt zuneigt, erschien zuerst in:
Zeitschrift für Öffentliches Recht 11 (1931), S. 89-109.}).

Ist Hans Kelsens Replik auf Voegelins "`Neue Wissenschaft
der Politik"' am Ende also nur eine Retourkutsche, entsprungen der
Verärgerung eines gestrengen Lehrers über seinen unbotmäßigen Zögling?
Glücklicherweise gibt es ein sehr einfaches und jedem Leser von
Kelsens Replik zugängliches Mittel um herauszufinden, ob Kelsens
Schrift eher durch persönliche Ressentiments oder vornehmlich
sachlich-wissenschaftlich motiviert ist: Es genügt, darauf zu achten,
ob Kelsens Einwände gegen Voegelins Schrift ernstzunehmende Argumente
enthalten, oder ob dies nicht der Fall ist. Enthält Kelsens Schrift
überwiegend ernstzunehmende Argumente, die sich auch ein späterer
Leser, der Kelsens mögliche persönliche Vorbehalte gegen Voegelin
nicht teilt, zu eigen machen könnte, dann darf man getrost
unterstellen, dass die Replik in erster Linie
sachlich-wissenschaftlich motiviert war. Zwar kann grundsätzlich auch
eine rationale Argumentation höchst individuellen und sogar tief
irrationalen Motiven entspringen, aber dies bleibt irrelevant, solange
die Argumentation wohlbegründet und in sich schlüssig und damit
wissenschaftlich verwertbar ist.

Unter diesem Gesichtspunkt bleibt festzuhalten, dass Kelsen in seiner
Replik durchwegs überaus klar und sachbezogen argumentiert, selbst
dort, wo er polemisiert. Einigermaßen polemisch gerät Hans Kelsen
seine Replik zwar an vielen Stellen, aber das ist grundsätzlich
legitim, besonders, wenn man berücksichtigt, welche Zumutungen
intellektueller und moralischer Art Voegelins "`Neue Wissenschaft der
Politik"' enthält. Immerhin rechnet Voegelin Positivisten wie Hans
Kelsen einer vermeintlich neuerwachten "`Gnosis"' zu und damit einer
Strömung, die er im gleichen Atemzug für gemeingefährlich erklärt.
Dass er Hans Kelsen in einem Brief vom 10. Februar 1954 von dem
Vorwurf "`Gnostiker"' zu sein ausdrücklich ausnimmt, ist zwar ohne
Zweifel eine höfliche Geste, ändert aber nichts an der Pauschalität
der Vorwürfe, die Voegelin in der "`Neuen Wissenschaft der Politik"'
erhebt und auch in späteren Veröffentlichungen immer wieder
bekräftigt.\footnote{So beklagt Voegelin sich einmal sehr bitter
darüber, dass der "`Sozialeinfluss"' der von ihm geschätzten Form von
"`Wissenschaft von Menschen in Gesellschaft und Geschichte noch sehr
gering"' sei, "`übertäubt durch das Marktgeschrei der politischen
Intellektuellen und ihres Anhangs in wohlbefestigten Positionen --
akademischen, parteilichen, gewerkschaftlichen, verlegerischen,
journalistischen und anderen gesellschaftlichen Bollwerken"', um dann
mit den Worten fortzufahren: "'Es wird viel Zeit, Überredung, Arbeit
und wahrscheinlich auch Anwendung von Gewalt brauchen, um diese
zerstörenden Faktoren auch nur soweit zurückzudrängen, dass sie nicht
noch mehr Unheil anrichten, als sie schon angerichtet haben."' Zitat
aus: Eric Voegelin: Der Gottesmord. Zur Genese und Gestalt der
modernen politischen Gnosis. (Hrsg von Peter J. Opitz.), Fink Verlag,
München 1999, S. 56.} Dementsprechend ist Voegelins Rede vom
"`destruktiven Positivismus"' keineswegs bloß im Sinne der nüchternen
Feststellung zu sehen, auf die sich Voegelin in demselben Schreiben
herausredet, daß die positivistischen Philosophen die Metaphysik nun
einmal ablehnen. Vielmehr schwingt bei Voegelins Angriffen auf den
Positivismus immer der Vorwurf mit, dass der Positivismus die
geistigen Grundlagen der politischen Ordnung untergräbt.

%Dass Kelsen seine
%Replik mit Leidenschaft, ja mit Empörung verfasst haben muss,
%verdeutlichen auch einige später wieder gestrichene Passagen, die
%einige zum Teil recht ätzende Bemerkungen enthalten.{\bf [ein oder
%zwei Beispiele zitieren]}

\section{Zur Beurteilung von Kelsens Replik}

Wie ist nun aber Kelsens Voegelin-Kritik inhaltlich zu beurteilen?
Enthalten Hans Kelsens sehr kritische Ausführungen zu Voegelins
"`Neuer Wissenschaft der Politik"' tatsächlich ernsthafte Argumente,
oder hat Kelsen bloß Voegelins Denkweise nicht verstanden? Dies
soll im folgenden hinsichtlich der wichtigsten Streitpunkte
untersucht werden.

\subsection{Wertfreiheit und Wissenschaftsideal}

Eine der grundlegendsten Differenzen zwischen Voegelin und Kelsen
bricht bei der Beurteilung der Wertfreiheitsfrage auf. Gibt es
einen wissenschaftlichen Weg zur Erkenntnis der richtigen moralischen
Werte und kommt der Wissenschaft neben der Vermittlung theoretischen
Wissens dementsprechend auch eine Aufgabe der Werterziehung zu, wie
Voegelin dies fordert?\footnote{Vgl. Eric Voegelin: The German
  University and the Order of German Society: A Reconsideration of the
  Nazi Era, in: The Collected Works of Eric Voegelin. Volume 12.
  Published Essays 1966-1985 (ed. by Ellis Sandoz), Louisiana State
  University Press, Baton Rouge and London 1999, S. 1-35 (S. 26).}
Oder existiert keine solche wissenschaftliche Methode objektiver und
allgemein verbindlicher Werterkenntnis, so dass die Wissenschaft der
Wertvermittlung nicht nur nicht dienen kann, sondern, um nicht durch
Vorurteile moralischer Art behindert zu werden, auch möglichst wertfrei
betrieben werden sollte? Letzteres ist die Ansicht, die Hans Kelsen
vertritt.

Die Werturteilsfrage gehört wohl zu den am meisten diskutierten
wissenschaftsphilosophischen Problemen, zumindest was die Geistes- und
Gesellschaftswissenschaften angeht. Es würde zu weit führen, die
überaus kontroverse Diskussion an dieser Stelle erneut aufzurollen und
sämtliche Argumente für und wider abzuwägen.\footnote{Fast alle
  wesentlichen Aspekte der Werturteilsfrage findet man schon bei Max
  Weber auseinandergelegt.  Vgl. Max Weber: Der Sinn der
  "`Wertfreiheit"' der soziologischen und ökonomischen Wissenschaften,
  in: Max Weber: Gesammelte Aufsätze zur Wissenschaftslehre, Tübingen
  1988, S. 489-540. Vgl. Max Weber: Die "`Objektivität"'
  sozialwissenschaftlicher und sozialpolitischer Erkenntnis, in:
  Weber, Gesammelte Aufsätze zur Wissenschaftslehre, a.a.O.,
  S. 146-214. - Einen Überblick über die neuere Diskussion erlaubt der
  Sammelband: Hans Albert / Ernst Topitsch (Hrsg.): Werturteilsstreit,
  Darmstadt 1971. - In Bezug auf Voegelins "`Neue Wissenschaft der
  Politik"' wird diese Frage erörtert in: Eckhart Arnold: Die
  Bewusstseinsphilosophie Eric Voegelins (als Grundlage politischer
  Ordnung), Magisterarbeit Universität Bonn 2000, S. 10-15, im Internet
  unter: http://www.eckhartarnold.de/papers/voegelin/node5.html .} Die wichtigsten Ergebnisse dieser Diskussion
lassen sich (aus meiner Sicht) in folgenden Punkten zusammen fassen:

\begin{enumerate}

\item Es gibt kein wissenschaftliches Verfahren, um Wertfragen zu
  entscheiden. Alle bisherigen Versuche die Gültigkeit oder
  Ungültigkeit von moralischen Werten zwingend zu beweisen sind
  gescheitert. Werte lassen sich grundsätzlich nicht rational
  begründen.

\item Die Wahrheit oder Falschheit wissenschaftlicher Aussagen hängt
  aber auch nicht von der Zustimmung oder Ablehnung irgendwelcher
  Werte ab. Aussagen über Tatsachen oder (natur-)gesetzliche
  Zusammenhänge sind unabhängig von Aussagen über Werte. In diesem
  Sinne ist die Wissenschaft wertfrei. Zumindest kann sie es sein.

\item Ungeachtet der inhaltlichen Wertfreiheit der Wissenschaft kommt
  der Wissenschaft als Institution im gesellschaftlichen Kontext eine
  Vielzahl von -- oft sehr ambivalenten -- Wertbezügen zu. Die Fragen
  etwa, welche Wissenschaftszweige gefördert werden sollen, welche
  Folgen die Verbreitung bestimmter wissenschaftlicher Erkenntnisse
  hat, und zu welchen Zwecken wissenschaftliche Erkenntnisse
  eingesetzt werden dürfen, sind nicht nur stark wertbezogene sondern
  sogar eminent politische Fragen.

\end{enumerate}

Der erste dieser Punkte wird freilich von Eric Voegelin auf das
Entschiedenste bestritten, behauptet Voegelin doch, dass eine
politische Ordnungswissenschaft, die auch die Erkenntnis von Werten
umfasst, durchaus möglich sei, ja, dass es eine solche Wissenschaft im
antiken Griechenland bei Platon und Aristoteles und im Mittelalter bei
Thomas von Aquin auch schon gegeben hätte.\footnote{Vgl. Voegelin, The
New Science of Politics, a.a.O., S. 20.} Aber Voegelins Behauptung ist
falsch. Denn keiner dieser Philosophen hat eine brauchbare Methode
gefunden, um moralische Werte wissenschaftlich, d.h. in einer
intersubjektiv nachvollziehbaren und überprüfbaren Weise, zu
begründen. Es handelt sich daher bloß um einen simplen Bluff, wenn
Voegelin auf das vermeintliche Faktum einer normativen politischen
Ordnungswissenschaft in der griechischen Antike und im
vorreformatorischen Christentum verweist. In einem Brief an Hans
Kelsen\footnote{Brief vom 7. März 1954. Der Briefwechsel liegt im Hans
Kelsen Institut in Wien. Eine Kopie befindet sich im Eric Voegelin
Archiv in München.} räumt Voegelin auch ein, dass es "`keine
Wissenschaft [gibt], die einen nachhaltigen Begriff der Gerechtigkeit
entwickeln könnte, der nach Verifikationsregeln einer immanenten
Wissenschaft als gültig festgestellt werden könnte"', und dass
"`keiner der großen Philosophen [..] je einen wahnsinnigen Versuch
dieser Art unternommen [hat]."'

Nur was haben die großen Philosophen, die Voegelin als Gewährsmänner
herbeizieht, dann getan? Um Voegelins Standpunkt zu stützen, müsste es
ihnen mindestens auf irgendeine Weise gelungen sein, sittliche Werte
in einer intersubjektiv verbindlichen Weise so zu begründen, dass
niemand mehr ernsthaft bestreiten könnte, zur Beachtung dieser Werte
verpflichtet zu sein. Dies nun hätte Voegelin an einer Interpretation
der großen Philosophen schlüssig darlegen müssen. Wie wenig ihm das
jedoch gelingt, führt beispielhaft seine Aristoteles-Interpretation
aus "`Order and History"' vor Augen\footnote{Vgl. Eric Voegelin: Order
and History. Volume Three. Plato and Aristotle, Louisiana State
University Press, Louisiana 1957, S. 299-303.}: Voegelin spricht hier
in einer für ihn ungewöhnlich offenen Weise einen fundamentalen
Einwand gegen Aristoteles' Versuch einer Begründung der Ethik an, den
Einwand nämlich, dass es sich dabei bloß um eine persönliche Meinung,
sprich um "`das, was Du denkst"' handelt.\footnote{Ebda., S. 299.} Die
Antwort, die Voegelin auf diesen möglichen Einwand bei Aristoteles
findet, besteht darin, dass eine moralische Überzeugung eben dann
maßgeblich sei, wenn sie von einem "`maßgeblichen Menschen"' geäußert
wird.\footnote{Vgl. ebda., S. 300.} Doch damit wird das Problem
offensichtlich nur verschoben. Auf die Frage, wonach bestimmt wird,
wer als "`maßgeblicher Mensch"' gelten darf, geht Voegelin in der Folge
gar nicht weiter ein. Vielmehr stimmt Voegelin nun ein Loblied darauf
an, was für einen bedeutsamen Beitrag Aristoteles zur
Erkenntnistheorie der Ethik doch geleistet hätte.\footnote{Vgl. ebda.,
S. 300.} Anstatt also zu zeigen, wie Aristoteles das
Begründungsproblem der Ethik löst, lobt Voegelin ihn dafür, dass
er es auf eine so glänzende Weise getan hätte. Die Widerlegung des
von ihm selbst zuvor aufgeworfenen Einwandes bleibt Voegelin dabei
schuldig.

%In dem bereits zitierten Brief an Hans Kelsen vom 7.März 1954
%gibt Voegelin sogar schließlich zu, dass "`man nicht mehr tun
%[kann], als sich um das präzise Verstehen der seelischen Ursprünge
%des Moralwissens zu bemühen"'. Nur reicht das "`präzise
%Verstehen der seelischen Ursprünge des Moralwissens"' leider
%überhaupt nicht aus, um irgendwelche Schlußfolgerungen hinsichtlich
%der Gültigkeit bzw. Ungültigkeit dieses Moralwissens -
%präziser müsste man von "`Moralüberzeugungen"' sprechen - zu ziehen.
%Damit enthält aber auch Voegelins normative "`Ontologie"' keine
%wesentlichen Argumente, mit denen man den ersten der oben
%aufgeführten Punkte angreifen könnte.

In dem bereits zitierten Brief an Hans Kelsen vom 7. März 1954 gibt
Voegelin im Grunde auch zu, dass es keine wissenschaftliche Methode
der Wertbegründung gibt, denn Voegelin beruft sich hier auf die
Entstehung von Werten in den "`Seelen der großen Propheten,
Nomotheten, Philosophen und Heiligen"'. Damit ist aber nur eine -- und
nicht einmal eine besonders überzeugende -- Antwort auf die empirische
Frage gegeben, wie Werte entstehen. Der Hinweis darauf, wie bestimmte
moralische Werte entstanden sind, oder wie moralische Werte überhaupt
zu entstehen pflegen, stellt noch längst keine Begründung der
Gültigkeit dieser Werte dar. Wesentliche Argumente, mit denen man den
ersten der oben angeführten Punkte angreifen könnte, liefert Voegelins
normative Ontologie nicht.

%Daran ändert sich auch nichts wenn man
%die Bekräftigung seiner persönlichen Wertmeinungnen oder der eigenen
%religiösen Überzeugungen - wie Voegelin es, einer nicht gerade
%besonders redlichen rhetorischen Strategie folgend, tut - einfach
%Wissenschaft nennt, denn davon werden die behaupteten Werte kein Stück
%objektiver. Lediglich der Begriff der Wissenschaft wird in einer
%unangemessenen Weise ausgeweitet, indem er nun auch noch das Geschäft
%des Moralpredigens umfassen soll.

Nachdem dies geklärt ist, kann die Frage untersucht werden,
wie vor dem Hintergrund der oben angeführten Resultate des
Werturteilsstreits die unterschiedlichen Standpunkte zu
beurteilen sind, die Eric Voegelin in der "`Neuen Wissenschaft"'
der Politik und Hans Kelsen in seiner Replik zum
Werturteilsstreit einnehmen. In dieser Frage ist Hans Kelsen
grundsätzlich Recht zu geben, wenn er im Einklang mit Max Weber (den er
sehr zu Recht gegen Voegelins plumpe Unterstellung, Weber habe an der
Wertfreiheit nur festhalten können, weil er die Philosophie der Antike
und des christlichen Mittelalters ignoriert habe, in Schutz nimmt) die
Wertfreiheit der Wissenschaft einfordert. Ebenso kann man Hans Kelsens
Feststellung zustimmen, dass die Vermittlung eines objektiven und
damit wertfreien Wissens der politischen Realität an die Studenten
der Politischen Wissenschaft ein "`höchst sinnvolles"' Unterfangen
darstellt, "`gerade weil sie die Wahl der Werte den Studenten selbst
überlässt"', und sie sich dadurch "`der Tatsache bewusst werden,
dass sie diese Wahl auf ihre eigene Verwantwortung treffen müssen."'

Auf der anderen Seite muss jedoch eingeräumt werden, dass eine strikte
Trennung von Werten und Tatsachen sich in der Praxis gerade in den
Gesellschaftswissenschaften nur sehr schwer durchhalten lässt.
Manchmal drängen sich bestimmte Wertfragen geradezu auf, z.B. beim
wissenschaftlichen Vergleich unterschiedlicher politischer Systeme.
Auch könnte man angesichts des dritten oben angeführten Punktes, der
gesellschaftlichen Rolle der Wissenschaft als Institution, geradezu
fordern, dass die damit verbundenen Verantwortungsfragen auch
innerhalb der wissenschaftlichen Institutionen thematisiert werden. Es
erschiene daher etwas artifiziell, wollte man die Erörterung jeglicher
Wertfragen um jeden Preis aus den wissenschaftlichen Institutionen
verbannen.\footnote{Max Weber hat dies freilich mit gar nicht
  schlechten Argumenten gefordert. Ein Professor, so sah es Max Weber,
  sollte schließlich nicht den Katheder zur Verbreitung seiner
  politischen Ansichten nutzen, sondern er kann dies -- genauso wie
  jeder andere Bürger auch -- nach Feierabend im politischen Klub tun.}
Zudem muss man sich vor dem naiven Glauben hüten, weil irgendwelche
Ansichten wissenschaftlich begründet sind, wären sie auch wertfrei,
denn tatsächlich wird das Ideal der Wertfreiheit in der Wissenschaft
oft nicht erfüllt.

Eines muss jedoch bei der Diskussion von Wertfragen im
wissenschaftlichen Zusammenhang beachtet werden: Sofern Wertfragen
erörtert werden oder innerhalb einer wissenschaftlichen Diskussion
berührt werden, kann niemand eine wie auch immer geartete
Fachautorität dafür in Anspruch nehmen. Es käme vielmehr einem
Missbrauch der Fachautorität gleich, wenn -- wie Voegelin sich dies
vorzustellen scheint -- von Hochschullehrern der Anspruch erhoben wird,
an ihren Studenten Werterziehung zu leisten oder gar ihre Seelen zu
formen.

%Im Übrigen
%würde der "`Professor als Seelenführer"' wohl auch eine allzu
%lächerliche Erscheinung abgeben.

\subsection{Kelsens Analyse von Voegelins Repräsentationsbegriff}

Ursprünglich sollte der Titel von Voegelins Werk nicht "`Die Neue
Wissenschaft der Politik"' sondern "`Wahrheit und Representation"'
lauten.\footnote{Siehe das Vorwort von Dante Germino in Eric Voegelin:
The New Science of Politics, a.a.O., S. V.}  Der
Repräsentationsbegriff ist denn auch eines der zentralen Themen der
"`Neuen Wissenschaft der Politik"'. Freilich weicht Voegelins Begriff
der Repräsentation vollkommen von dem im Staatsrecht und in der
Politischen Wissenschaft etablierten Begriff der Repräsentation
ab. Hinzu kommt, dass Voegelins Erörterung des
Repräsentationsbegriffes keineswegs durch Klarheit glänzt. Die
Schwierigkeiten, denen man begegnet, wenn man die Unklarheiten von
Voegelins Repräsentationsbegriff entwirren und die Verwechselung mit
dem herkömmlichen Begriff der Repräsentation vermeiden will, spiegeln
sich auch in Hans Kelsens Replik wieder. Häufige Wiederholungen und
Einschübe, in denen Hans Kelsen immer wieder erklären muss, von
welchem Repräsentationsbegriff gerade die Rede ist, deuten auf die
Mühen hin, die ihm eine klare Analyse von Voegelins
Repräsentationsbegriff bereitete.

Trotzdem gelingt es Hans Kelsen in bestechender Weise, die
begriffliche Verwirrung aufzulösen, und dabei nicht nur die
herkömmlichen Repräsentationsbegriffe von Voegelins Verständnis von
Repräsentation sauber abzugrenzen, sondern auch Voegelins
Repräsentationstheorie, soweit dies möglich ist, in klare Worte zu
fassen. Nach dieser Klärung stellt sich die Lage ungefähr
folgendermaßen dar:

Üblicherweise sind in den politischen Wissenschaften und im
Staatsrecht zwei unterschiedliche Repräsentationsbegriffe geläufig:
Erstens der Begriff der {\em Organrepräsentation}. Nach diesem Begriff
ist z.B. ein Staatsoberhaupt ein Repräsentant seines Staates, wenn es
rechtlich wie faktisch in der Lage ist, für diesen Staat selbstständig
zu handeln und Entscheidungen zu treffen, die dann dem Staat als
Ganzes zugeschrieben werden. (Ein spezifisch politischer Begriff der
Repräsentation kann dabei von anderen Formen der Organrepräsentation
gegebenenfalls dadurch abgegrenzt werden, dass im politischen
Repräsentationsverhältnis der Handlungsbereich des Repräsentanten,
also der Regierung des Staates, nicht von vornherein umgrenzt ist.)
Die zweite Bedeutung des Wortes "`Repräsentation"' ist die der {\em
  demokratischen Repräsentation}. Eine Regierung ist repräsentativ,
wenn sie demokratisch gewählt wurde. Auch wenn dasselbe Wort verwendet
wird, beschreiben beide Begriffe unterschiedliche Dinge.

Demgegenüber gibt es bei Eric Voegelin drei unterschiedliche
Repräsentationsbegriffe, die sich mit den üblichen
Repräsentationsbegriffen nur ganz am Rande überschneiden, im
Wesentlichen aber auf andere Fragen gemünzt sind: Der erste dieser
Begriffe ist der Begriff der {\em deskriptiven Repräsentation},
worunter Voegelin in etwa die formellen Vorgänge, mit denen eine
Regierung eingesetzt wird, zu verstehen scheint.\footnote{Vgl.
  Voegelin, New Science of Politics, a.a.O., S. 32.} Voegelins Begriff
der "`deskriptiven Repräsentation"' ist damit sehr viel weiter gefasst
als der herkömmliche Begriff der demokratischen Repräsentation. Denn
auch wenn sich Voegelins Beispiele vor allem auf Vorgänge innerhalb
einer Demokratie (nämlich das Wahlverfahren) beziehen, könnte der
Begriff ebensogut auf eine Diktatur bezogen werden, in der sich der
Herrscher ganz einfach ausrufen lässt. Dadurch dass der Begriff der
deskriptiven Repräsentation sehr viel weiter gefasst ist als der der
demokratischen Repräsentation, unter den nur ein bestimmtes, nämlich
das demokratische Einsetzungsverfahren fällt, bleibt er zugleich auch
sehr viel gehaltloser. Es ist daher fraglich, warum Voegelin diesen
Begriff überhaupt einführt, wenn er doch für die Sache, die er damit
beschreiben möchte, ebenso treffend und zugleich sehr viel klarer z.B.
vom "`Einsetzungsverfahren der Regierung"' hätte sprechen können.

Der zweite von Voegelins Repräsentationsbegriffen beschreibt ein ganz
anderes Problem, nämlich das Problem der Effektivität bzw.
machtpolitischen Durchsetzungsfähigkeit einer Regierung oder eines
Regimes oder eines politischen Systems.\footnote{Vgl. Voegelin, New
  Science of Politics, a.a.O., S. 36ff.} Auch hier ist die Wortwahl
Voegelins alles andere als einleuchtend, denn den Ausdruck
{\em existentielle Repräsentation} wird ohne Erklärung niemand
verstehen, während sofort verständlich wird, was gemeint ist, wenn
z.B. von der "`Fähigkeit zum Herrschaftserhalt"' gesprochen wird.
Voegelin scheint diesen Begriff nur einzuführen, um leichter gegen die
demokratische Repräsentation polemisieren zu können. Dabei geht seine
Polemik, wie Hans Kelsen sehr treffend herausstellt, jedoch vollkommen
fehl, indem Voegelin den Theoretikern der Demokratie die
Vernachlässigung eines Aspektes vorwirft, den sie durchaus nicht
vernachlässigt haben, sondern nur unter einem anderen Titel als gerade
dem der "`Repräsentation"' zu erörtern pflegen.\footnote{Claus Heimes
verdanke ich den Hinweis, dass Voegelins  Repräsentationsverständnis 
unmittelbar von Carl Schmitt beeinflusst  sein könnte. Vgl. dazu Carl
Schmitt: Verfassungslehre, 3. Aufl.,  Duncker und Humblot, Berlin 1957 
(zuerst München und Leipzig 1928),  S. 204-220. -- In der Tat lehnt sich 
Voegelins Begriff der  "`existentiellen Repräsentation"' an den 
Repräsentationsbegriff Carl  Schmitts an, denn auch Carl Schmitt
versteht Repräsentation  ausdrücklich nicht als normativen Vorgang 
sondern als etwas  "`Existentielles"', was Carl Schmitt folgendermaßen 
erläutert: "`Die Idee der Repräsentation beruht darauf, dass ein als
politische Einheit existierendes Volk gegenüber dem natürlichen Dasein 
einer irgendwie zusammenlebenden Menschengruppe eine höhere und
  gesteigerte, intensivere Art Sein hat."' (ebd., S. 210.) An diese
  Art der "`Daseinssteigerung"' klingt Voegelins im Zusammenhang mit
  seiner Repräsentationstheorie entwickeltes Konzept der politischen
  "`Artikulation"' einer Gesellschaft zu einer historisch
  handlungsfähigen Einheit durch Bildung eines effektiven
  Herrschaftsverbands (sprich "`existentielle Repräsentation"') an.}

Die dritte Stufe von Voegelins Repräsentationsbegriff, der Begriff der
{\em Wahrheitsrepräsentation}, beschreibt wiederum einen vollkommen
anderen Aspekt, nämlich den der religiösen Legitimation einer
Herrschaft.\footnote{Vgl. Voegelin, New Science of Politics, S. 52ff.}
Voegelins Begriff der "`Wahrheitsrepräsentation"' ist nicht zuletzt
deshalb so fragwürdig, weil Voegelin glaubt, dass die religiöse
Legitimation einer Herrschaft tatsächlich mehr oder weniger wahr sein
könnte. Dies musste Hans Kelsen geradezu absurd erscheinen, denn jede
bekannte Religion stützt sich in irgendeiner Form auf ein
metaphysisches Weltbild, dessen Wahrheit unmöglich erwiesen werden
kann. Dementsprechend kann die religiöse Legitimation einer Herrschaft
niemals eine andere Funktion haben als die einer Herrschaftsideologie.
Wenn Voegelin nun nicht nur behauptet, dass eine religiöse
Herrschaftslegitimation mehr oder weniger wahr sein könne, sondern
geradezu fordert, dass die politische Ordnung sich auf die richtigen
Transzendenzerfahrungen gründen sollte, dann ist der Ideologieverdacht
allerdings unausweichlich. Dies gilt umso mehr als Voegelin sich kaum
der Mühe unterzieht, zu erklären, warum Herrschaft unbedingt religiös
legitimiert werden muss. Ist eine in der richtigen Weise religiös
legitimierte Herrschaft gerechter? Ist sie stabiler?  Der Richtung von
Voegelins Polemik nach zu urteilen, scheint Voegelin zu glauben, dass
ohne die richtige religiöse Legitimation der Absturz in den
Totalitarismus droht. Aber Voegelin unternimmt nicht den
geringsten Versuch, diese Annahme auch nur ansatzweise
empirisch zu untermauern.

Zweifellos hat Kelsen also die Schwachpunkte von Voegelins
Repräsentationsbegriff richtig identifiziert. Kurz gefasst besagen
Voegelins Ausführungen zu diesem Thema nämlich kaum mehr, als
dass für ihn die Fragen, ob die Herrscher in der richtigen Weise
regligös erleuchtet sind, und ob sie in der Lage sind sich
durchzusetzen, eben sehr viel wichtiger sind, als die Frage, ob die
Regierung demokratisch gewählt wird oder nicht. Der wissenschaftliche
Wert von Voegelins Repräsentationsbegriff bleibt demgegenüber eher
zweifelhaft.

% Eine Frage, der Kelsen
% nicht weiter nachgeht, ist die, weshalb Voegelin, ausgerechnet auf den
% Repräsentationsbegriff zurückgreift, um sein politotheologisches
% Konzept darzustellen, obwohl dieser Begriff zumindest in seiner
% herkömmlichen Bedeutung doch denkbar ungeeignet dazu erscheint, und
% obwohl Voegelin gleichzeitig seine Absichten und Vorstellungen doch
% sicherlich ebensogut mit viel passenderen Begriffen hätte beschreiben
% können.

% Der Grund dafür scheint in einer bestimmten rhetorischen Strategie
% Voegelins zu liegen, die man am ehesten als eine Strateige der
% "`Begriffsokkupation"' bezeichnen könnte. Das Wesen dieser Strategie
% besteht darin, dass man bekannten Begriffen oder Wörtern, wie hier dem
% Repräsentationsbegriff, eine andere, neue und möglicherweise
% stark abweichende Bedeutung unterschiebt, um die Diskussion über ein
% bestimmtes Thema in die von einem selbst gewünschte Richtung zu
% lenken, ohne die Wahl dieser Richtung erst begründen zu müssen.
% \footnote{Ein ähnliches Beispiel für diese
% Strategie findet sich in Voegelins Vortrag "`Die geistige und
% politische Zukunft der westlichen Welt"'. Voegelin stellt dort ein
% offensichtlich an die Gewaltenteilungslehre angelehntes "`Gesetz der
% westlichen Ordnung"' auf, demzufolge Ordnung nur dann bestehen kann,
% wenn die drei "`Autoritätsquellen"' der herrscherlichen Macht, der
% Vernunftphilosophie und der religiösen Offenbarung voneinander
% unabhängig sind. In der Voegelinschen Form ist dieses Gesetz aber
% schlicht und einfach nicht wahr; eine scheinbare Glaubwürdigkeit
% erhält es nur durch die Ähnlichkeit zur bekannten
% Gewaltenteilungslehre, nach der die staatlichen Gewalten der
% Legislative, Judikative und Exekutive möglichst von einander getrennt
% werden sollten. Vgl. Eric Voegelin, Die geistige und politische
% Zukunft der westlichen Welt. (Hrsg. von Peter J. Opitz und Dietmar
% Herz), München 1996, S. 21-23.} Dabei
% erspart man sich nicht nur die Rechtfertigung des eigenen Ansatzes,
% man beerbt zugleich das Prestige populärer Begriffe und kann obendrein
% noch seine Gegner recht töricht aussehen lassen, indem man den
% Eindruck erweckt, sie hätten Begriffe, die schon seit langem bekannt
% sind, immer noch nicht recht verstanden.

% Voegelin hat seine Strategie der Begriffsokkupation später durch die
% Behauptung rationalisiert, dass wir in einer Zeit des Sprachverfalls
% leben, und dass die Sprache eben erst wieder rekonstruiert werden
% müsse.\footnote{Vgl. Eric Voegelin, Anamnesis, a.a.O., S. 302ff. {\bf
% [Bessere Belege suchen, z.B. Autobiographische Reflexionen, S. 118.]}}
% Aber das ist kaum eine akzeptable Ausrede,
% denn statt bekannte Begriffe umzudefinieren, hätte Voegelin ja auch
% der Weg offen gestanden, neue eigene Begriffe einzuführen. Abgesehen
% davon lassen sich Voegelins Ansichten zum Thema "`Repräsentation"'
% sehr leicht auch ohne die Einführung neuer Fachbegriffe
% beschreiben.

\subsection{Exkurs zu Voegelins Theorie der Wahrheitsrepräsentation:
Voegelin als Theoretiker eines Mullah-Staates}

Eine wichtige Frage, die sich vermutlich jedem Leser von Voegelins im
engeren Sinne politiktheoretischen Schriften\footnote{Neben der
  "`Neuen Wissenschaft der Politik"' wäre hier vor allem die
  Abhandlung "`Was ist politische Realität?"' in Voegelins
  bewusstseinsphilosophischen Werk "`Anamnesis"' zu nennen.} stellt,
die aber in der Sekundärliteratur zu Voegelin bisher noch kaum
gestellt, geschweige denn ausführlich untersucht worden ist, ist die,
welche Gestalt eine politisch Ordnung haben müsste, die den Maßstäben
von Voegelins politischer Theorie entspricht. Die Beantwortung dieser
Frage ist aber für die Beurteilung von Voegelins politischer Theorie
von wesentlicher Bedeutung, denn ohne eine Antwort auf diese Frage
erscheint eine angemessene Beurteilung von Voegelins politischem
Denken, zu dessen religiösen Grundlagen man natürlich sehr
unterschiedlich stehen kann, kaum möglich. Daher soll an dieser Stelle
einmal versucht werden, wenigstens skizzenhaft eine Antwort auf diese
Frage zu geben.\footnote{ Der mögliche Einwand, dass Voegelin nur als
  politischer Philosoph und Betrachter von höherer Warte aus
  gesprochen habe und daher nicht auf bestimmte Positionen
  hinsichtlich staatsorganisatorischer oder verfassungspolitischer
  Detailfragen festgelegt werden dürfe, geht aus zwei Gründen fehl:
  Zum einen hat sich Voegelin immer wieder auch zu tagespolitischen
  Fragen geäußert und dabei meist entschieden Stellung bezogen, wobei
  er seine Ansichten regelmäßig im Rückgriff auf seine
  politotheologischen Grundüberzeugungen rechtfertigte. Offenbar war
  es ihm also sehr wohl möglich aus seiner politischen Philosophie
  konkrete und greifbare politische Schlussfolgerungen zu ziehen. Zum
  anderen gibt es überhaupt nur zwei Möglichkeiten: Entweder lassen
  sich aus Voegelins politischer Philosophie irgendwelche Konsequenzen
  hinsichtlich der Gestaltung von Politik und des Aufbaus der
  politischen Ordnung ziehen.  Dann ist es aber auch legitim, danach
  zu fragen, worin diese Konsequenzen bestehen. Oder es lassen sich
  keinerlei institutionelle, verfassungsrechtliche oder
  allgemeinpolitische Konsequenzen aus Voegelins politischer
  Philosphie ziehen. Dann würde sich jedoch die Frage stellen, ob
  Voegelins Philosophie als politische Philosophie nicht überhaupt
  belanglos ist und sich in politischer Romantik und folgenlosem
  Mystizismus erschöpft.}

Als Vorgehensweise bietet es sich an, sich zunächst die zentralen
Grundsätze von Voegelins politischer Theorie zu vergegenwärtigen, um
dann nach einer Verfassung zu suchen, die diese Grundsätze möglichst
weitgehend erfüllt.

Im Zentrum von Voegelins politischer Theorie steht der Grundsatz, dass
die politische Ordnung sich auf eine -- um Voegelins Jargon zu
verwenden -- deformationsfreie Erfahrung der Transzendenz stützen muss.
Ohne diese Verankerung in der Transzendenz, die durch spirituell
entsprechend sensible Individuen vermittelt werden muss, ist eine
politische Ordnung für Voegelin nicht akzeptabel, ja beinahe nicht
einmal denkbar. Die äußerste Gefahr für ein Gemeinwesen geht vom
Abhandenkommen oder von der Verfälschung dieses Transzendenzbezuges
aus. Konsequenterweise hat Voegelin daher auch einmal die Forderung
aufgestellt, dass gegen Parteien "`antichristlicher oder
antiphilosophischer Art"' sehr entschieden mit Parteiverboten
durchgegriffen werden müsse.\footnote{Vgl. Eric Voegelin: Die geistige
  und politische Zukunft der westlichen Welt (Vortrag vom 9. Juni
  1959), München 1996, S. 33.}

Wie müsste nun die institutionelle Ordnung eines Systems beschaffen
sein, das dem zentralen Grundsatz von Voegelins politischer Theorie
Genüge leistet? In der Tat existiert ein politisches System, dass
Voegelins Maßstäben in beinahe optimaler Weise gerecht wird. Es
handelt sich dabei um das politische System der Islamischen Republik
Iran. Die "`Islamische Rpublik Iran"' trägt den Namen Republik nicht
gänzlich zu unrecht. In diesem Land gibt es einige leidlich
demokratische Institutionen: ein Parlament, eine gewählte Regierung,
freie Wahlen, die offenbar auch nur in Grenzen (etwa durch den
vorherigen Auschluss von Kandidaten) manipuliert werden. Aber über
diesen Institutionen trohnt als oberstes Verfassungsorgan der
"`Religiöse Führer"', durch dessen Amt die Bewahrung der grundlegenden
Prinzipien der politischen Ordnung des Iran sichergestellt wird. Unter
diesen Prinzipien wird dabei in der Verfassung des Iran ausdrücklich
der Glaube an die "`Souveränität Gottes"', an die "`göttliche
Offenbarung"' und an die "`Gerechtigkeit Gottes"'
genannt.\footnote{Vgl. Artikel 2 der iranischen Verfassung.  Quelle:
Web-Projekt: International Constitutional Law auf:
http://www.oefre.unibe.ch/law/icl/ir00000\_.html} Der Bezug zur
Transzendenz -- für Voegelin eine unerlässliche Grundvoraussetzung
zumindest jeder guten politischen Ordnung -- ist im Iran also bereits
in der Verfassung fest verankert. In schönem Einklang mit Voegelins
mehrstufiger Repräsentationslehre ist dabei der Transzendenzbezug dem
demokratischen Prinzip eindeutig übergordnet, denn weder stehen die
oben genannten Prinzipen zur Disposition demokratischer
Entscheidungsprozeduren noch kann selbstverständlich der religiöse
Führer demokratisch gewählt oder abgewählt werden.

Dem Religiösen Führer steht bei der Aufgabe der Bewahrung der
islamischen Ordnung des Iran ein besonderes Verfassungsorgan, der
sogenannte "`Wächterrat"', zur Seite. Dabei handelt es sich um ein zur
Hälfte von Klerikern und zur Hälfte von Juristen gebildetes Gremium,
dem die verantwortungsvolle Aufgabe obliegt sicherzustellen, dass die
Grundsätze der islamischen Ordnung von Staat und Gesellschaft
unangetastet bleiben.\footnote{Vgl. Artikel 91 der iranischen
Verfassung. - Vgl.  auch Vanessa Martin: Creating an Islamic State, I.B.
Tauris  Publishers, London / New York 2000, S. 162f.} Dazu verfügt der
Wächterrat über außergewöhnliche Kompetenzen: So kann der Wächterrat
beispielsweise nach gut dünken jeden Gesetzesentwurf zurückweisen, der
nicht den Vorstellungen der klerikalen Mitglieder des Wächterrates
über die richtige islamische Ordnung entspricht.\footnote{Vgl. Artikel
  94 und Artikel 96 der Verfassung des Iran. - Den klerikalen
  Mitgliedern des Wächterrates kommt insofern ein Übergewicht zu, als
  sie über die Unvereinbarkeit von Gesetzen mit dem Islam allein, d.h.
  ohne die im Wächterrat vertretenen Juristen entscheiden, während
  umgekehrt über die Unverträglichkeit mit der Verfassung der
  Wächterrat in seiner Gesamtheit entscheidet.} In Voegelins
Terminologie könnte man dasselbe so formulieren: Dem Wächterrat
obliegt die ehrenvolle Verpflichtung zu garantieren, dass die
Gesetzgebung strikt im Sinne "`adäquater Transzendenzerfahrungen"'
ausgeübt wird. Durch die Einrichtung des Wächterrates wird, wie man
sieht, die zentrale Forderung von Voegelins politischer Theorie, dass
die politische Ordnung auf eine gesunde Beziehung des Menschen zum
transzendenten Seinsgrund aufbauen muss, in optimaler Weise
verwirklicht. Dementsprechend erscheint die Bildung eines
Wächterrates oder eines vergleichbaren Organs aus Voegelins
Politikkonzeption heraus nicht nur folgerichtig, sondern geradezu
geboten.

Alles in allem spricht also viel dafür, dass eine politische Ordnung
wie die des Iran den politischen Vorstellungen Voegelins bestens
entspricht, besser jedenfalls als die liberale Demokratie, bei der es
doch stets dem Zufall überlassen bleibt, ob durch ihre
Selektionsmechanismen ein Führungspersonal an die Macht gelangt, das
über die nach Voegelins Ansicht für den Erhalt der politischen Ordnung
unerlässlichen spirituellen Voraussetzungen
verfügt.\footnote{Dementsprechnd müsste die von Voegelins selbst
einmal angedeutete Lösung des Problems mit Hilfe von vorwiegend in der
politischen Kultur lokalisierten Stigmatisierungsmechanismen -- das
Amerika der McCarthy-Ära schwebte Voegelin dabei als Modell vor --
mangels einer festen Institutionalisierung des alles entscheidenden
religiösen Faktors noch als unzureichend beurteilt werden. Vgl. Eric
Voegelin: Die Zukunft der westlichen Welt, a.a.O., S. 32-34.}


\subsection{Kelsen über die "`Gnosistheorie"' und Voegelins Umgang mit
der Geistesgeschichte}

Ein nicht geringes Verdienst von Hans Kelsens Voegelin-Kritik besteht
zweifellos darin, dass er Voegelins Interpretation der
geistesgeschichtlichen Quellen sehr genau untersucht und dabei
Voegelins nicht immer allzu gewissenhaften Umgang mit der
Geistesgeschichte in einigen Fällen geradezu entlarvt. Besonders
deutlich wird dies im Zusammenhang mit Voegelins "`Gnosistheorie"',
d.h. der Theorie, dass die große Mehrzahl der geistigen Strömungen der
Moderne in ihrem Kern als gnostische Häresien zu verstehen seien, und
dass daraus die Entstehung des Totalitarismus kommunistischer wie
faschistischer Prägung hauptursächlich zu erklären sei.

Unter "`Gnosis"' im engeren Sinne sind bestimmte, besonders im
Frühchristentum auftretende, religiöse Strömungen zu verstehen, bei
denen die dualistische Unterscheidung zwischen einem Reich des Lichtes
und einem Reich der Finsternis besonders hervorgehoben wird, und die
die Befreiung von der Finsternis durch ein geheimes, d.h. nicht
offenbartes, mystisches Heilswissen lehren. Wird "`Gnosis"' in diesem
Sinne verstanden, so handelt es sich dabei um einen historischen
Begriff, der einige örtlich und zeitlich einigermaßen genau
lokalisierbare religiöse Strömungen beschreibt.

Der Begriff "`Gnosis"' kann aber auch allgemeiner als Typenbegriff
verstanden werden. Dann bezeichnet "`Gnosis"' eine bestimmte
religiöse Einstellung, deren wesentlichste Merkmale Dualismus und
Erlösungsglaube sind. Voegelin verwendet den Begriff "`Gnosis"' als
Typenbegriff. Eine präzise Definition bleibt er jedoch
schuldig. Voegelins Ausführungen in der "`Neuen Wissenschaft der
Politik"' kann man soweit entnehmen, dass für Voegelin das
charakterisierende Merkmal der gnostischen Einstellung in dem Glauben
besteht, das Reich Gottes ließe sich schon auf Erden verwirklichen.

In der "`Neuen Wissenschaft der Politik"' argumentiert Eric Voegelin
in zwei Richtungen: Zum einen versucht er eine neu-gnostische
Traditionslinie aufzuweisen, die von ihrem ersten Erwachen in den
Schriften eines gewissen Joachim Fiori im ausgehenden Mittelalter bis
zum Nationalsozialismus reicht. Zum anderen bemüht sich Voegelin, in
den Werken vermeintlich repräsentativer Vertreter einiger moderner
politischer Bewegungen und Geistesströmungen gnostische Intentionen
nachzuweisen.

Beides wird von Hans Kelsen vernichtend kritisiert. Sehr überzeugend
weist Kelsen nach, dass die nationalsozialistische Ideologie und
insbesondere das Symbol des "`Dritten Reiches"' keineswegs auf Joachim
Fiori zurückgeht, sondern sich -- auch wenn es Analogien zwischen den
Ideen des Joachim Fiori und der nationalsozialistischen Ideologie
geben mag, und soweit man das überhaupt mit einiger Sicherheit sagen
kann -- im Wesentlichen aus einer anderen Quelle speist, nämlich aus
Arthur Moeller van den Brucks Dostojewski-Rezeption.

In diesem Zusammenhang entgeht Hans Kelsen natürlich auch nicht, wie
wenig repräsentativ die geistesgeschichtlichen Belege sind, die Eric
Voegelin auswählt. Voegelin nimmt diese Kritik in der "`Neuen
Wissenschaft der Politik"' zwar vorweg und verteidigt sich damit, dass
es ihm nicht um eine historische Darstellung sondern um die Analyse
der "`Struktur von gnostischen Erfahrungen und
Ideen"'\footnote{Voegelin, The New Science of Politica, a.a.O.,
S. 151.} geht. Aber diese Verteidigung bleibt unzureichend, weil
Voegelin gleichzeitig einen starken Kausalzusammenhang zwischen
den "`gnostischen Erfahrungen und Ideen"' und der Entstehung
verschiedener moderner politischer Bewegungen behauptet. Zum Nachweis
dieses Kausalzusammenhanges hätte Voegelin aber repräsentative
Vertreter der entsprechenden Bewegungen auswählen müssen.

Voegelins Ausführungen enthalten jedoch noch eine gravierendere
Schwäche, die Hans Kelsen ebenfalls mit der Sorgfalt und Genauigkeit
des Juristen aufdeckt: Voegelins Werkinterpretationen sind vom
Hermeneutischen her oftmals unsauber. Besonders deutlich wird dies an
Voegelins Vorwürfen gegen die Enzyklopädisten, denen er unterstellt,
sie hätten mit ihrer {\em Ecyclopédie} einen "`gnostischen Koran"'
aufstellen wollen, der alles andere Wissen verdrängen sollte. Dabei
verkennt Voegelin in ziemlich mutwilliger Weise die ausdrücklich
geäußerten Absichten der Enzyklopädisten, die in Wirklichkeit bloß ein
Nachschlagewerk herausgeben wollten, um das Wissen ihrer Zeit
möglichst weit zu verbreiten und jedem Interessierten zugänglich zu
machen. Mit diesem Ziel verfolgten die Enzyklopädisten allerdings auch
eine aufklärerische Absicht. Wenn Voegelin diese aufklärerische Absicht
ablehnt, dann hätte er sie als solche kritisieren müssen, ohne den
Enzyklopädisten unredliche Motive und verschwörerische Absichten zu
unterstellen.

Ist Hans Kelsens Kritik von Voegelins "`Gnosistheorie"' bis zu diesem
Punkt also in jeder Hinsicht Recht zu geben, so bleibt doch ein Aspekt
von Voegelins "`Gnosistheorie"', in dem Kelsens Kritik etwas
undifferenziert erscheint. Dieser Aspekt hängt mit Voegelins
Interpretationsweise der philosophischen Klassiker zusammen. Voegelin
verwendet eine Technik der psychologisch einfühlenden Interpretation,
bei der weniger die Sachaussagen eines Denkers untersucht werden,
sondern vielmehr dessen tiefere Motivation (in Voegelins Terminologie:
die "`seelischen Spannungen"' bzw. die motivierenden geistigen
"`Erfahrungen"') ergründet wird. Diese Technik ist natürlich sehr
unsicher und kann, wie sich am Beispiel von Voegelins Interpretation
der Motive der Enzyklopädisten gezeigt hat, leicht missbraucht
werden. Dennoch ist diese Interpretationsweise nicht gänzlich
illegitim, denn sie erlaubt es zuweilen aufschlussreiche Bezüge
herzustellen. Insbesondere lassen sich nachwirkende religiöse
Überzeugungen oder auch einfach nur versteckte Vorurteile auf diese Weise
aufdecken.

In einigen Fällen sind derartige religiöse Bezüge geradezu mit den
Händen zu greifen. Dies ist ohne Zweifel bei dem französischen
Positivisten Auguste Comte der Fall, der in seiner letzten
Schaffensphase sogar die Gründung einer Positivstenkirche
plante.\footnote{Vgl. Werner Fuchs-Heinritz: Auguste Comte,
Westdeutscher Verlag, Opladen/Wiesbaden 1998, S. 235ff.}  In einem
anderen Fall, bei Karl Marx und Friedrich Engels, ist der
eschatologische Zug ihrer historischen Theorie oft beschrieben
worden.\footnote{Vgl. Leszek Kolakowski: Die Hauptströmungen des
Marxismus. 1.Band, 2.überarbeitete Auflage, München 1981. - Leszek
Kolakowski hält das "`prophetische"' Moment im Werk von Marx selbst --
im Gegensatz zur späteren Wirkungsgeschichte -- jedoch nicht für sehr
dominant.} Und zweifellos ist dieser eschatologische Zug auch eine
sehr problematische und darum wichtige Eigenschaft dieser Theorie,
denn unter anderem aus dem eschatologischen Geschichtsbild ließen sich
später beinahe unbeschränkte Rechtfertigungslizenzen revolutionärer
Gewalt ableiten. Insofern trifft Kelsen nur einen wenig entscheidenden
Punkt, wenn er gegen Voegelin darauf beharrt, dass die Philosophien
von Comte und Marx hochgradig rationale Philosophien seien.
Schließlich können sich auch in eine rationale Philosophie oder in
eine Philosophie im rationalistischen Jargon tief irrationale Züge
einmischen.\footnote{Kelsen scheint dies später jedoch eingesehen
zu haben. Vgl. Rudolf Aladár Métall: Hans Kelsen. Leben und Werk, Wien
1969, S. 91.} Es kann sich daher sehr wohl lohnen, dem "`Christentum im
Atheismus"' nachzuspüren.

Andererseits urteilt Voegelin, wenn er bei bestimmten Denkern verborgene
gnostische Bezüge oder religiöse Bezüge anderer Art aufdeckt, zumeist
sehr ungerecht. So erscheint es nicht recht verständlich, warum
er einerseits Comte und Marx verwirft und auf der anderen
Seite beispielsweise die Philosophie Platons oder auch
das vorreformatorische Christentum als Alternativen von noch
unverdorbener Glaubenswahrheit preist. Schließlich ist die politische
Ordnung, die Platon im "`Staat"' entwirft, durchaus totalitär zu nennen.
Doch während Voegelin den aufklärerischen und revolutionären
Philosophen gar nicht genug Vorwürfe machen kann, sieht er über
die problematischen Züge von Platons politischer Philosophie
sehr großzügig hinweg. Vielleicht achtete er die Spiritualität von
Platons Philosophie so hoch, dass er ihre fragwürdigen Seiten
nicht mehr sehen wollte. Daran, dass eine spirituell niveauvolle
Philosophie wie die Platons in politischer Hinsicht dennoch ziemlich
verheerend ausfallen kann, zeigt sich aber nur noch einmal mehr, wie
irrelvant der spirituelle Hintergrund für die Beurteilung politischer
Theorien im Grunde ist.

%Umgekehrt dürfte
%Comtes Positivistenreligion politisch gesehen kaum bedenklicher sein
%als der Katholizismus seiner Zeit, und Auguste Comte ist deshalb auch
%sicherlich nicht gefährlicher als der Papst.
%Aber selbst wenn Voegelin häufig ungerecht und willkürlich urteilt, so
%bedeutet dies ja nicht, dass er nicht in einigen Fällen auch richtig
%urteilt. Bei Marx und Comte könnte dies der Fall sein mit der
%Einschränkung, dass deren Charakterisierung als "`Gnostiker"' alles
%andere als gehaltvoll und präzise ist.

Letzteres verweist auf eine weitere fundamentale Schwäche von
Voegelins "`Gnosistheorie"', die Hans Kelsen schon gar nicht mehr
anspricht: Selbst wenn es Voegelin gelungen wäre, schlüssig zu
beweisen, dass der ganze von ihm aufgezählte Reigen moderner Denker
und Geistesströmungen ein Ausdruck gnostischer Religiosität ist, dann
bleibt immer noch die Frage offen, warum die "`Gnosis"' als politisch
hochgefährliche religiöse Bewegung gefürchtet werden muss.
Die Tatsachen sprechen hier keineswegs für sich, da nur einige wenige
der von Voegelin als gnostisch charakterisierten politischen
Bewegungen in eine totalitäre Herrschaft mündeten. Auch Voegelins
ständig wiederholter Vorwurf, der Gnostizismus sei ein Ausdruck der
Realitätsverweigerung, greift ins Leere, denn dies ist ein Vorwurf,
den man mit Fug und Recht gegen jede religiöse Weltanschauung erheben
kann. Aus dem Maß der Realitätsverweigerung kann man deshalb keine
unmittelbaren Schlußfolgerungen hinsichtlich der politischen
Gefährlichkeit einer religiösen Überzeugung ableiteten.

Zusammenfassend lässt sich sagen, dass Hans Kelsen sehr überzeugend
nachweist, wie wenig Voegelins "`Gnosistheorie"' als wissenschaftliche
Theorie ernst genommen werden kann. Es trifft den Kern der Sache, wenn
Kelsen feststellt, dass das Wort "`Gnosis"' bei Voegelin den Charakter
eines Schimpfwortes ("`invective"') und nicht den eines präzisen
wissenschaftlichen Begriffes hat. Man täte Voegelin auch keinen
Gefallen damit, wollte man seine "`Gnosistheorie"' ernsthaft als
wissenschaftliche Theorie gelten lassen, denn eine
politikwissenschaftliche Theorie, die es nicht mehr erlaubt, zwischen
einer liberaldemokratischen und einer totalitären Einstellung zu
unterscheiden -- eine Unterscheidung, die bei Voegelins
unterschiedsloser Anwendung des Gnosisvorwurfes auf
liberaldemokratische Politiker ebenso wie auf kommunistische Regime in
den polemischen Schlusspassagen der "`Neuen Wissenschaft der
Politik"' nicht mehr erkennbar ist --, wäre nichts weniger als eine
intellektuelle Bankrotterklärung ihres Erfinders.


\subsection{Abschließende Bemerkungen zu Voegelins politischer
Theologie}

Voegelins politisches Denken kann man als eine Form von Politischer
Theologie auffassen. Politische Theologie ist Voegelins Philosophie
vor allem in dem Sinne, dass Voegelin die politische Gesellschaft
sowohl in der theoretischen Beschreibung als auch in der normativen
Zielsetzung als religiöse Gemeinschaft versteht. Jede politische
Ordnung beruht für Voegelin auf bestimmten religiösen "`Erfahrungen"',
die, wenn sie von dem dafür kompetenten Fachpersonal, das sich aus
Philosophen, Propheten, Aposteln, Nomotheten und dergleichen
zusammensetzt, erfolgreich in die Gesellschaft hinein vermittelt
werden, eine Gemeinschaft stiften, die durch eine bis tief in die
Seelen der Einzelnen hinabreichende Verbindung der
Gemeinschaftszugehörigen untereinander gekennzeichnet ist. Diese
Vorstellung von politischer Ordnung bildet freilich eher eine
Idealvorstellung Voegelins, die er im Einzelnen noch durch allerlei
einschränkende Klauseln und realistische Anpassungen abschwächt.

%(Den wohl krassesten Gegensatz zu dieser Art von politischem Denkens
%bildet die Staatslehre Hans Kelsens, für den die Zugehörigkeit zur
%politischen Gemeinschaft kaum mehr darstellt als eine
%Vereinsmitgliedschaft.)

Gegen Voegelins politische Theologie lassen sich zwei Arten von
Einwänden formulieren, theologische und pragmatische. Die
pragmatischen Einwände betreffen die Frage, ob Voegelins Idealbild von
politischer Ordnung realistisch und daher als Leitfaden für die
Gestaltung der Ordnung zu empfehlen ist, gesetzt man unterstützt die
zu Grunde liegenden Werte. Die theologischen Einwände berühren dagegen
das Problem, ob Voegelins Vorstellungen von der Transzendenz und der
Seele angemessen und richtig sind.

Die Beurteilung theologischer Fragen hängt natürlich ganz und gar vom
jeweiligen religiösen Standpunkt ab. Auch wenn es interessant wäre,
einmal der Frage nachzugehen, inwiefern Voegelins mystische
Religiösität mit dem Prinzip der Offenbarunsreligion vereinbar ist,
nach dem die Offenbarung jedem glaubenswilligen Menschen zugänglich
ist, und nicht bloß einer kleinen Elite seelisch besonders sensibler
Individuen, sollen hier nur die pragmatischen Einwände erörtert
werden.

% Zunächst sollen mögliche theologische Einwände behandelt werden. Dazu
% ist allerdings vorauszuschicken, dass es sich dabei im wesentlichen um
% Wertfragen handelt (auch wenn sie in einer verbrämten ontologischen
% Sprache behandelt werden), deren Erörterung keinesfalls
% wissenschaftliche Objektivität beanspruchen kann. Aber da Wertfragen
% nun einmal sehr wichtig sind, ist es unter Menschen vollkommen legitim
% auch derartige Fragen zu diskutieren. Nur hat eine solche
% Wertdiskussion eben nicht den Sinn wissenschaftlicher Forschung
% sondern den, sich über die eigenen Werte Klarheit zu verschaffen und
% Anderen einen Vorschlag darüber zu unterbreiten, welche Werte sie
% befürworten sollen.

% Was nun Voegelins Auffassungen zur Transzendenz und der Natur der
% Seele betrifft, so ist zunächst festzuhalten, dass sie sich auf eine
% mystische Religiosität stützen, deren Prinzip dem der
% Offenbarungsreligionen in gewisser Weise entgegengesetzt. Das Prinzip
% der Offenbarungsreligion besteht darin, dass dem Menschen gesagt und
% in wohlverständlicherweise dargelegt ist, welche Pläne Gott mit ihm
% hat. Jeder der es verstehen kann, kann auch glauben. Es ist kein
% besonderes Erlebnis als Voraussetzung des Glaubens vonnöten, wiewohl
% Glaubenerlebnisse natürlich hinzukommen mögen. Mystische Erfahrung hat
% im Rahmen der Offenbarungsreligion die Funktion der Vergegenwärtigung
% Gottes im Sinne der Wahrheiten, die offenbart sind, sie ist nicht die
% Quelle der Wahrheit. Dementsprechend ist auch demjenigen Gläubigen im
% vollen Sinne die Wahrheit zugänglich, der keine mystische Erfahrung
% hat.
% Zu lezterem steht Voegelins mystische Religiosität im Gegensatz. Für
% Voegelin ist die mystische Erfahrung die Quelle aller höheren Wahrheit
% und die in Wort und Schrift niedergelegte Offenbarung ist nur der
% schwierige, oft am Rande des Scheiterns sich bewegende Versuch, die
% mystische Erfahrung in Worte (bzw. "`Symbole"') zu fassen, um sie über
% das fragile Medium der Sprache in anderen Menschen gleichfalls
% anzuregen. Aber nur ein kleiner Teil der Menschen läßt sich auf diese
% Weise zu Transzendenzerfahrungen anregen, und nur sehr wenige
% auserwählte Individuen gelangen unmittelbar, ohne diese Anregung zu
% bedeutenden Transzendenzerfahrungen.

% Mit diesem Verständnis der mystischen Erfahrung steht Voegelins
% Vorstellung von der Seele in engem Zusammenhang. Die Seele ist für
% Voegelin vor allem das Sensorium der Transzendenz. Insofern die
% Menschen nun in unterschiedlichem Maße zu Transzendenzerfahrungen
% fähig sind, unterscheiden sie sich auch hinsichtlich ihrer Seelen ganz
% erheblich. Voegelins religiöse Vorstellungen münden auf diese Weise in
% einen ausgeprägten Seelenaristorkatismus ein.{\bf [Zitate]} Der
% Seelenaristokratismus Voegelins bekommt dadurch noch eine besondere
% Spitze, dass Voegelin einen Herrschaftsanspruch darauf stützt. Am
% besten sollten nur Leute mit besonders feinen Seelen
% herrschen. Zumindest aber sollte die Herrschaft von ihnen beraten und
% in ihrem Sinne ausgeübt werden. ("`Wenn die Philosophien schon nicht
% Könige sein können, dann sollen sie mindestens die ersten Hofschranzen
% werden!"')

% Dieser Seelenaristokratismus ist zutiefst unchristlich. Denn im
% Christentum ist die unsterbliche Seele Inbegriff des moralischen
% Wertes des Menschen. Und in dieser Hinsicht sind die Menschen einander
% vollkommen gleich, vom größten Heiligen bis hinunter zum verworfensten
% Sünder. Niemand maße sich an eine wertvollere Seele zu haben als die
% anderen. Alle Menschen sind geliebte Kinder Gottes, auch und besonders
% diejenigen, die überlicherweise als der letzte Dreck, Abschaum und
% menschliches Strandgut angesehen werden, sagt doch gerade über diese
% das Wort des Herrn: "`Was ihr dem geringsten meiner Brüder getan habt,
% das habt ihr mir getan!"' {\bf [Nachweis]} Das Wort ist ganz im Sinne
% von und als Bekräftigung der striktesten Seelengleichheit
% auszulegen. Mehr als von jedem anderen Aristokratismus gilt daher vom
% Seelenaristokratismus der Ausspruch Büchners, dass der Aristokratismus
% die schändlichste Verachtung des heiligen Geistes im Menschen ist.

% Dieser kleine Ausflug in die Theologie dürfte deutlich gemacht haben,
% dass Voegelins Ansichten von der Transzendenz und der Seele durchaus
% keine religiösen Selbstverständlichkeiten sind, sondern in gewisser
% Weise sogar sehr anstößig erscheinen können. Aber, wie gesagt, bei all
% dem handelt es sich um Wertmeinungen, die sich nicht beweisen lassen.

Anders als die theologischen Einwände lassen sich die pragmatischen
Einwände zumindest im Prinzip empirisch rechtfertigen. In
pragmatischer Hinsicht ist gegen Voegelins politische Theologie
einzuwenden, dass ihr vollkommen falsche Auffassungen darüber zugrunde
liegen, was die Bedingungen guter politischer Ordnung sind (nach
welchem Maßstab auch immer). Voegelin glaubt, gute politische Ordnung
sei vor allem eine Frage der Spiritualität. Allerdings hat er, wie
schon festgestellt, nirgendwo einen Nachweis dieses
Kausalzusammenhangs geliefert. In Wirklichkeit ist die Güte der
politischen Ordnung aber vor allem eine Frage des institutionellen
Designs. Die Suche nach einem geeigneten Ensemble politischer
Instiutionen, das es erstens erlaubt, überhaupt Ordnung zu stiften,
und das sich zweitens selbst wiederum gegen Missbrauch absichert,
ist ein langwieriger historischer Prozess, dessen Ergebnisse weit mehr
auf Erfahrungswissen und Lebensweisheit beruhen als auf berechenbarer
Wissenschaft. Man könnte in Anlehnung an Voegelins Terminologie sagen,
dass sich im Laufe dieses Prozesses ein "`Ordnungswissen"' angesammelt
hat, das Ordnungswissen der liberalen Demokratie nämlich, das uns
lehrt, durch welche politischen Insitutionen die Rechte der Einzelnen
geschützt werden können und zugleich ihre Freiheit gesichert werden
kann.

Wenn sich eine politische Theorie wie die von Eric Voegelin
durchsetzt, dann besteht die Gefahr, dass dieses Ordnungswissen
erodiert, da ihm im Rahmen von Voegelins Ansatz keinerlei oder nur
eine völlig untergeordnete Bedeutung beigemessen werden kann. Die
Gefahr, die von Voegelins politischer Theorie dadurch ausgeht, ähnelt,
wenn auch in abgeschwächtem Maße, der Gefahr, die dem politischen
Denken von Karl Marx einwohnt. Marx sah im Staat bekanntlich einzig
und allein ein Unterdrückungsinstrument der herrschenden Klasse. Ist
die Klassenherrschaft erst einmal abgeschafft, dann, so glaubte Marx,
würde auch der Staat absterben. Dementsprechend fehlen dem Marxismus
weitgehend diejenigen Elemente politischer Theorie, die sich mit der
Organisation und Zähmung der staatlichen Herrschaft
beschäftigen. Nicht zuletzt auf diesen theoretischen Mangel dürfte es
zurückzuführen sein, dass die meisten der sich auf den Marxismus
stützenden Herrschaftsformen in die Diktatur abgeglitten sind. Man
kann mutmaßen, dass ein Voegelianismus als politische Bewegung aus
ähnlichen Gründen Gefahr liefe, in ein Mullah-Regime abzugleiten.

% Wie kommt Voegelin aber zu diesem Irrtum hinsichtlich der Bedingungen
% guter politischer Herrschaft? Eine, wenn auch nur vermutungsweise,
% Antwort kann gegeben werden, wenn man sich vergegenwärtigt, aus
% welchem Geist Voegelins Philosophie hervorgegangen ist: Es ist der
% Geist der politischen Romantik.\footnote{Der Begriff der Romantik ist
% hier in einem stark erweiterten Sinne gemeint als Bezeichnung eines
% nur bedingt historisch eingrenzbaren intellektuellen Syndroms, dessen
% wohl treffendste Charakterisierung Bertrand Russel in den Kapiteln
% über "`Rousseau"' und über die "`Romantische Bewegung"' seiner
% "`Geschichte der Philosophie des Abendlandes"' gegeben
% hat. Vgl. Bertrand Russel: A History of Western Philosophy, Unwin
% Paperbacks, London/Sydney/Wellington 1990 (zuerst erschienen: 1946),
% S. 651-674.} Psychologisch liegt der Romantik oft ein übersteigerter
% Narßismus zu Grunde; der Romantiker denkt sich die Welt in seinem
% Kopfe aus,\footnote{Dieser Aspekt des mit sich selbst in der eigenen
% Wahnwelt Alleinseins am deutlichsten in manchen Werken von Ludwig
% Tieck reflektiert. Man kann darüber spekulieren, ob mit dem
% narzißtischen Zug auch das für die Romantik so typische Inzestmotiv
% zusammen hängt.} und alle sollen dabei mitspielen. Und wehe, wenn
% nicht! Aus diesem Geiste scheint auch Voegelins Idealbild von der
% politischen Gemeinschaft als einer Seelengemeinschaft hervorgegangen
% zu sein, in der, wie man mit Novalis sagen könnte, "`{\em Ein} großes
% gemeinschaftliches Interesse .. die entlegensten Provinzen dieses
% weiten geistlichen Reichs"' verbindet. Die Agressivität gegen
% diejenigen, die von einer solchen Gemeinschaft nichts wissen wollen,
% bricht bei Voegelin immer wieder durch. Entlarvend ist in diesem
% Zusammenhang, dass Voegelins Polemik, wie dies z.B. in der Neuen
% Wissenschaft der Politik festzustellen ist, sich nicht nur gegen
% besonders gefährliche politische Bewegungen wie den
% Nationalsozialismus und den Kommunismus richtet, sondern gegen alle
% Geistesströmungen, die sich seinem Weltbild nicht fügen wollen.

% Aber es ist naiv anzunehmen, dass sich eine solche Gemeinschaft, die
% "`{\em ein} großes gemeinschaftliches Interesse"' verbindet, als
% politische Gesellschaft heutzutage noch verwirklichen lässt. Während
% nämlich beispielsweise einer religiösen Gemeinschaft nur diejenigen
% als Mitglieder angehören müssen, die an eine bestimmte Religion
% glauben, so dass sich in der Gemeinschaft dann tatsächlich nur
% diejenigen wiederfinden, die "`{\em ein} großes gemeinschaftliches
% Interesse"' verbindet, gehört es geradezu zum Wesensmerkmal einer
% politischen Gemeinschaft, dass man sich nicht aussuchen kann, mit wem
% zusammen man eine bilden möchte. Und nicht zuletzt, weil die Menschen,
% die an einem Ort leben, irgendwie miteinander auskommen müssen, so
% abstoßend und uninteressant sie einander auch finden mögen, ist es
% notwendig politische Gemeinschaften zu bilden, die das Zusammenleben
% ordnenden Regeln unterwerfen. Während es nur recht und billig ist,
% dabei von den anderen Menschen die Respektierung der eigenen Rechte zu
% fordern, ist es eine Anmaßung zu verlangen, dass sie auch den eigenen
% religiösen Aspirationen willfahren müssten.

Abgesehen von den wissenschaftlichen Schwächen von Voegelins
"`Neuer Wissenschaft der Politik"', die dank Hans Kelsens eingehender
Kritik nunmehr hinreichend deutlich zu Tage getreten sein dürften,
beruht Voegelins Politische Theologie -- und wahrscheinlich auch jede
andere Politische Theologie -- auf einem grundlegenden Irrtum. Dieser
Irrtum besteht in der Annahme, oder wie man vielleicht genauer sagen
müsste, in der Erwartung, dass der Politik bzw. der politischen
Ordnung auch eine spirituelle Funktion zukommen müsse. Aber diese
Erwartung muss notwendig enttäuscht werden, denn in Wahrheit ist das
Politische ein reiner Profanbereich des menschlichen Lebens. Die
primäre Aufgabe der Politik besteht darin, die Menschen eines Landes
unter einer Rechtsordnung zu vereinen und ihnen so ein friedliches
Zusammenleben zu ermöglichen. Dies erfordert keineswegs die Stiftung
einer quasi-religiösen Gemeinschaft bzw. von "`Ordnung in
Geschichte"', wenn "`Ordnug"' mehr bedeuten soll als bloß Frieden und
Gerechtigkeit in dem aller äußerlichsten und profansten Sinne. Kaum
jemand hat das deutlicher gesehen als Hans Kelsen, für den die
Zugehörigkeit zur politischen Gemeinschaft in seelischer Hinsicht wenig
mehr darstellt als eine Art Vereinsmitgliedschaft. Spirituelle Führung
oder einen Beitrag zum Sinn des Lebens kann man von der politschen
Sphäre jedenfalls nicht erhoffen. Und das ist auch besser so.


\section{Literatur}

\setlength{\parindent}{0ex}

\setlength{\parskip}{2ex}

{\bf Albert, Hans / Topitsch, Ernst} (Hrsg.): Werturteilsstreit,
Darmstadt 1971.

{\bf Arnold, Eckhart}: Eric Voegelins Bewußtseinsphilosophie (als
Grundlage politischer Ordnung), Magisterarbeit, Universität Bonn
2000. (Im Internet unter:
http://www.eckhartarnold.de/papers/voegelin/index.html (letzter Zugriff am
20.7.2004). )

{\bf Anderson, William}: Review of Eric Voegelin: The New Science of
Politics, in: The Journal of Politics, Official Organ of The Southern
Political Science Association, Vol. 15, No. 4, pp. 563-568.

{\bf Baruzzi, Arno}: Kritik der Moderne nach Voegelin und Heidegger. 
Thesen und Fragen, in: Zeitschrift für Politik, 2001, S. 257ff.

{\bf Bischof, Achim}: Zur Biographie von Hans Kelsen, auf:
www.hans-kelsen.de (letzter Zugriff 20.11.2003).

{\bf Buckley, F.R.}: The Dreamers, Review of The New
Science of Politics by Eric Voegelin, in: The Freeman, Vol. 5, No. 14
(August 1955), pp. 621-622.

{\bf Catlin, George}: Review of Eric Voegelin: The New Science of
Politics, in: Political Studies, Vol. 11, No. 2 (June 1954), pp.
174-175.

{\bf Cooper, Barry}: Constituent elements in the genesis of
Voegelin's political science, in: Zeitschrift für Politik, 2001,
S. 243ff.

{\bf Dahl, Robert A.}: The Science of Politics: New and Old (Review of
David Easton: The Political System: An inquiry into the State of
Political Science, New York 1953 and Eric Voegelin: The New Science of
Politics: An Introductory Essay, Chicago 1952), in: World Politics,
Vol. 7, No. 3 (April 1955), pp. 480-489.

{\bf Farrell, Thomas J.}: The Key Question. A critique of professor
Eugene Webbs recently published review essay on Michael Franz's work
entitled "'Eric Voegelin and the Politics of Spiritual Revolt: The
Roots of Modern Ideology"', in: Voegelin Research News, Volume III,
No.2, April 1997, auf: http://vax2.concordia.ca/\~{
}vorenews/v-rnIII2.html (Host: Eric Voegelin Institute, Lousiana State
University. Zugriff am: 17.11.2000).

{\bf Fuchs-Heinritz, Werner}: Auguste Comte, Westdeutscher Verlag,
Opladen/Wiesbaden 1998.

{\bf Hallowell, John H.}: Review of Eric Voegelin: The New Science of
Politics, in: Lousiana Law Review - Vol.  XIII No. 3 (March 1953),
pp. 525-530.

{\bf Henkel, Michael}: Eric Voegelin zur Einführung, Junius Verlag,
Hamburg 1998.

{\bf Herz, Dietmar}: Das Ideal einer objektiven Wissenschaft von Recht
und Staat. Zu Eric Voegelins Kritik an Hans Kelsen, 2. Aufl., München
2002.

{\bf Kelsen, Hans}: Allgemeine Staatslehere, Springer Verlag, Berlin
1925.

{\bf Kelsen, Hans}: Reine Rechtslehre, Wien 1992 (Nachdruck der zweiten
Auflage von 1960).

{\bf Kelsen, Hans}: Vom Wesen und Wert der Demokratie,
2.Neudruck der 2.Auflage (Tübingen 1929), Aalen, Scientia-Verlag, 1981.

{\bf Kolakowski, Leszek}: Die Hauptströmungen des Marxismus. 1.Band,
2.überarbeitete Auflage, München 1981 (erste Auflage München 1977).

{\bf Lübbe, Hermann}: Zustimmungsfähige Modernität. Gründe
einer marginal verbliebenen Rezeption Eric Voegelins, München 2003.

{\bf Lübbe, Hermann}: Säkularisierung. Geschichte eines
ideenpolitischen Begriffs, München 1965.

{\bf Martin, Vanessa}: Creating an Islamic State, I.B. Tauris
Publishers, London / New York 2000.

{\bf Métall, Rudolf Aladár}: Hans Kelsen. Leben und Werk, Deuticke 
Verlag, Wien 1969.

{\bf van Ooyen, Robert Chr.}: Der Staat der Moderne. Hans Kelsens
Pluralismustheorie, Duncker \& Humblot, Berlin 2003.

{\bf van Ooyen, Robert Chr.}: Totalitarismustheorie gegen Kelsen und
Schmitt: Eric Voegelins "`politische Religionen"' als Kritik an
Rechtspositivismus und politischer Theologie, in: Zeitschrift für
Politik, 2002, S. 56ff.

{\bf Poirier, Maben W.}: VOEGELIN- - A Voice of the Cold War Era ...? A
COMMENT on a Eugene Webb review, in: Voegelin Research News, Volume
III, No.5, October 1997, auf: http://vax2.concordia.ca/\~{ }vorenews/V-RNIII5.HTML (Host: Eric Voegelin Institute, Lousiana State
University. Zugriff am: 17.11.2000).

{\bf Ranke, Joachim}: Rezension von Eric Voegelins "`Neuer
Wissenschaft der Politik"' in: Zeitschrift für Staatswissenschaft
111/1, S. 173-179.

%{\bf Russel, Bertrand}: A History of Western Philosophy, Unwin
%Paperbacks, London/Sydney/Wellington 1990 (zuerst erschienen: 1946).

{\bf Schabert, Tilo}: Die Werkstatt Eric Voegelins, in:
Zeitschrift für Politik, 2002, S. 83ff.

{\bf Schmitt, Carl}: Verfassungslehre, 3. Aufl., Duncker und Humblot,
Berlin 1957 (zuerst München und Leipzig 1928).

{\bf Sontheimer, Kurt}: Antidemokratisches Denken in der Weimarer
Republik, dtv Wissenschaft, München 1983.

{\bf Voegelin, Eric}: Anamnesis. Zur Theorie der Geschichte und
Politik, München 1966.

{\bf Voegelin, Eric}: Autobiographical Reflections (ed. by Ellis
Sandoz), Louisiana State University Press, Baton Rouge and London
1996.

{\bf Voegelin, Eric}: Die geistige und politische Zukunft der
westlichen Welt (Vortrag vom 9.Juni 1959), München 1996.

{\bf Voegelin, Eric}: Der Gottesmord. Zur Genese und Gestalt der
modernen politischen Gnosis. (Hrsg von Peter J. Opitz.), Fink Verlag,
München 1999.

{\bf Voegelin, Eric}: Die Größe Max Webers (hrsg. v. Peter J. Opitz),
München, Fink Verlag, 1995.

{\bf Voegelin, Eric}: Ordnung und Geschichte. Band
7. Aristoteles. (Hrsg. von Peter J. Opitz, aus dem Englischen von
Helmut Winterholler), Fink Verlag, München 2001 (englisches Original
Baton Rogue 1957).

{\bf Voegelin, Eric}: The New Science of Politics, An Introduction,
Chicago/London 1987. (Zuerst erschienen: Chicago 1952; Deutsche
Erstausgabe: Eric Voegelin: Die Neue Wissenschaft der Politik. Eine
Einführung, München 1959.)

{\bf Voegelin, Eric}: Der autoritäre Staat. Ein Versuch über das
österreichische Staatsproblem, Springer, Wien / New York 1997 (zuerst
1936).

{\bf Voegelin, Eric}: Die Verfassungslehre von Carl Schmitt, in: The
Collected Works of Eric Voegelin. Volume 13. Selected Book Reviews
(ed. and trans. by Jodi Cockerhill and Bary Cooper), University of
Missouri Press, Columbia / London 2001, S. 42-66. Zuerst erschienen in:
Zeitschrift für Öffentliches Recht 11 (1931), S. 89-109.

{\bf Voegelin, Eric}: Die geistige
und politische Zukunft der westlichen Welt. (Hrsg. von Peter J. Opitz
und Dietmar Herz), München 1996.

{\bf Weber, Max}: Gesammelte Aufsätze zur Wissenschaftslehre. (Hrsg.
von Johannes Winckelmann), Tübingen 1988.

Briefwechsel zwischen Hans Kelsen und Eric Voegelin mit Briefen vom
26. Januar 1954 (Kelsen an Voegelin), 10. Februar 1954 (Voegelin an
Kelsen), 27. Februar 1954 (Kelsen an Voegelin), 7. März 1954 (Voegelin
an Kelsen), 27. Juli 1954 (Kelsen an Voegelin). Der Briefwechsel liegt
im Hans Kelsen-Institut in Wien.  Eine Kopie des Briefwechsels
befindet sich im Eric Voegelin Archiv in München.

Constitution of the Islamic Republic of Iran, auf:
http://www.oefre.unibe.ch/law/icl/ir00000\_.html


% Voegelin als politischer Romantiker

% Eher noch
% könnte Voegelins Werk als Phänomen interessant sein, indem es ein
% Beispiel für die von einer religiös-weltanschaulichen Warte 
%unternommene% Fundamentalkritik an der (westlichen) Moderne darstellt, 
%wie sie in% Krichenkreisen immer noch eine gewisse und z.B. im 
%islamischen% Kulturraum eine große Bedeutung hat.\footnote{irgendwelche 
%Belege%   (Meier, Politische Stömungen im modernen Islam, evtl. Kardinal
%   Ratzinger?)} Man kann sich sehr wohl vorstellen, daß mancher fromme
% Imam gegenüber einer säkularistischen Politik und einer gottlosen
% Gesellschaft einen ähnlichen Horror empfindet wie Eric Voegelin. Eric
% Voegelin liefert also gewissermaßen authentische Innenansichten, die
% helfen können derartige Standpunkte verstehend nachzuvollziehen.











