\chapter{Einleitung}

\section{Vorwort}

Die in diesem Band erstmals veröffentlichte Schrift Hans Kelsens unter
dem Titel "`A New Science of Politics"' ist eine ausführliche und sehr
kritische Auseinandersetzung mit Eric Voegelins "`New Science of
Politics"'. Hans Kelsen hat diese Schrift bereits 1954, also
unmittelbar nach dem Erscheinen von Voegelins Werk verfasst, ließ sie
aber aus verschiedenen Gründen, auf die im Nachwort eingegangen wird,
unveröffentlicht.

Eine Herausgabe dieser Schrift schien mir sinnvoll, um nicht zu sagen
geboten, weil das neuerwachte Interesse, dessen sich Eric Voegelin in
jüngster Zeit erfreut, sich zwar in einer immer umfangreicher
werdenden Sekundärliteratur niederschlägt aber bisher noch wenig zu
einer kritischen Auseinandersetzung mit Voegelin geführt hat. Es
scheint, dass Voegelin von seinen Kritikern ignoriert wird, und von
denen, die ihn nicht ignorieren, nur selten kritisiert wird. Eine
Ausnahme bildet Hans Kelsen, der Voegelin mit seiner Rezension der
"`Neuen Wissenschaft der Politik"' eine eingehende Kritik auf
hohem argumentativen Niveau gewidmet hat. Grund genug hatte er dazu,
greift Voegelin in seiner "`Neuen Wissenschaft der Politik"' doch
nicht nur bestimmte wissenschaftliche und politische Positionen an,
sondern das Projekt einer rationalen, wertfreien und
weltanschaungsunabhängigen Gesellschaftswissenschaft überhaupt, also
einer Art von Wissenschaft, die Hans Kelsen, der sich selbst als
Positivist einordnete, zutiefst am Herzen lag.

Die ethisch-politische Frage, um die es in dieser Diskussion ebenfalls
geht, ob eine von religiösen Ansprüchen befreite politische Ordnung
möglich und wünschenswert ist, wurde in der Geistesgeschichte unter
anderem Titel und von anderen Protagonisten freilich schon öfter
durchgespielt, zum Beispiel in der Diskussion um Carl Schmitts "`Politische
Theologie"'. Dennoch lohnt sich die Auseinandersetzung mit Voegelins
Variante einer Politischen Theologie und ihren Kritikern. Denn zum
einen hat Voegelin, der -- anders als der ehemalige Nazi Carl Schmitt --
nicht moralisch diskreditiert ist, eine, trotz autoritärer Züge, 
sehr viel demokratiefähigere Variante von Politischer Theologie
entworfen, wie sie heutigen Sympathisanten mit diesem Konzept eher
vertretbar erscheinen könnte. Zum anderen werden derartige Fragen im
Grunde niemals gänzlich erledigt, und erst recht im interkulturellen
Dialog ist zu erwarten, dass uns die religiöse Politikbegründung in
Zukunft auch weiterhin begegnet.

Der Kommentar zur Diskussion zwischen Kelsen und Voegelin über Voegelins
"`Neue Wissenschaft der Politik"' soll jedoch dem Nachwort vorbehalten
bleiben. Hier möchte ich es nicht versäumen einigen Menschen zu danken, die
auf verschiedene Weise dazu beigetragen haben, dass dieses Buch erscheinen
konnte. An erster Stelle habe ich Professor Dietmar Herz von der Universität
Erfurt zu danken. Professor Herz hat mich auf das Manuskript von Hans Kelsen
aufmerksam gemacht und diese Veröffentlichung überhaupt erst angeregt.
Weiterhin möchte ich Josephine Hage danken, die mir beim Korrekturlesen und
Vergleichen des Textes mit der Manuskriptkopie geholfen hat. Außerdem bin ich
Dr. Till Kinzel sehr dankbar dafür, dass er mich auf eine Reihe von
Druckfehlern in der ersten Auflage aufmerksam gemacht hat. Danken möchte ich
auch Professor Peter J. Opitz vom Eric Voegelin Archiv in München, der mir
einige wertvolle Hinweise zu Eric Voegelins "`Neuer Wissenschaft der Politik"'
und ihrer Entstehungsgeschichte gegeben hat. Professor Opitz vertritt zu Eric
Voegelins "`Neuer Wissenschaft der Politik"' freilich eine ganz andere
Meinung, als sie in Hans Kelsens Rezension und im Nachwort zu diesem Band
ausgedrückt ist. Für eine andere Lesart von Voegelins Text und all denjenigen,
die tiefer in diese Materie eindringen wollen, empfehle ich daher Peter Opitz'
Nachwort zur Neuausgabe von 2004 der "`Neuen Wissenschaft der Politik"' von
Eric Veogelin. Schließlich möchte ich natürlich dem Hans Kelsen Insitut in
Wien für die Genehmigung zur Veröffentlichung des Manuskripts danken.

\setlength{\parskip}{0.5cm}

\begin{flushright}Eckhart Arnold, Düsseldorf 2004\end{flushright}

\setlength{\parskip}{0.0cm}

\newpage

%Ursprünglich hatte ich beabsichtigt, zusätzlich zu Hans Kelsens
%Voegelin Rezension auch den Briefwechsel zwischen Hans Kelsen und Eric
%Voegelin aus der Zeit der Entstehung von Kelsens Rezension in diesem
%Band mit zu veröffentlichen. Leider hat der Nachlassverwalter
%Voegelins der Veröffentlichung von Voegelins Teil der Korrespondenz
%nicht zugestimmt. Ich habe dafür volles Verständnis dafür. Für einen
%Nachlassverwalter schickt es sich, alle Dinge so zu regeln, wie es dem
%dessen Nachlass verwaltet wird, am liebsten gewesen wäre...

\section{Zur Textgestalt}

Das Manuskript von Hans Kelsens Voegelin-Rezension liegt in Form eines
125-seitigen Typoskripts mit handschriftlichen Korrekturen vor. Das
Original des Manuskripts liegt im Hans Kelsen Insitut in Wien. Ein
Kopie befindet sich im Eric Voegelin Archiv in München. Bei der
Übertragung des Manuskriptes wurde größter Wert auf Texttreue gelegt,
d.h. der Text wurde bis auf die weiter unten aufgezählten wenigen
Änderungen eins zu eins übertragen, wobei die handschriftlichen
Streichungen und Korrekturen jedoch berücksichtigt
wurden. Hervorhebungen im Text, die Kelsen stets durch Unterstreichungen
markiert hat, wurden durch Kursivschrift wiedergegeben. Ansonsten
wurden lediglich die Fußnoten im Text -- abweichend vom Manuskript --
mit einer durchgehenden Nummerierung versehen. Die
Kapitelüberschriften und auch die Nummerierung der Teilkapitel wurden
hingegen aus dem Manuskript übernommen.

Das Original des Textes wurde von Hans Kelsen in englischer Sprache
verfasst. Auf eine Übersetzung ins Deutsche wurde verzichtet, da die
Kenntnis des Englischen im deutschen Sprachraum so weit verbreitet
ist, dass die Zugänglichkeit des Textes für deutschsprachige Leser
dadurch kaum erschwert wird, während umgekehrt sehr viel mehr Leser
den englischen Originaltext verstehen können als eine deutsche
Übersetzung.

An folgenden Stellen wurden Änderungen am Text Kelsens
vorgenommen. Die Notwendigkeit zu diesen Änderungen ergab sich daraus,
dass das Manuskript an den entsprechenden Stellen unvollständig oder
syntaktisch fehlerhaft war: 

\begin{enumerate} 

\item Auf Seite \pageref{change1} wurde in Fußnote 12 das Wort 
"`philosophy"' zwischen "`Aristotle's"' und "`justice"' eingefügt.  Im
Manuskript ist das Wort "`philosophy"' ohne genaue Zuordnung am
unteren Rand vermerkt.

\item Auf Seite \pageref{change2} wurde der Text der Fußnote 187
durch einen Verweis auf die im Text erörterte Textstelle eines Buches 
von Hendrik Berkhof ersetzt, da aus dem sachlichen Zusammenhang heraus zu 
vermuten ist, dass Hans Kelsen an dieser Stelle auf Berkhof verweisen wollte.
Im Manuskript ist diese Fußnote unvollständig und lautet "`Cf {\em Supra}, p. ..."'.

% Angesichts der Hervorhebung des Wortes supra wäre auch denkbar, dass
% Kelsen auf das von Ambrosius, der ebenfalls bei Berkhof diskutiert
% wird, aufgestellte Prinzip: ``imperator enim intra ecclesiam, non
% supra ecclesiam est'' hinweisen wollte. Nur würde das nicht in den
% Zusammenhang passen.

\item Auf Seite \pageref{change3} konnte die Position des Satzes "`The split
into two worlds is the result of the Russian revolution but was not at
all the result of the ``gnostic'' Puritan revolution."'
nur aus dem Textzusammenhang ermittelt werden. Im Manuskript ist der
Satz ohne genaue Angabe der Position einige Zeilen weiter unten
nachträglich am Rand angebracht worden. Der Zusammenhang legt jedoch
nahe, dass dieser Satz weiter oben eingefügt werden muss.

\end{enumerate}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "Kelsen_A_New_Science_of_Politics"
%%% End: 
