 
%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: Main.tex
%%% End: 

\newpage

\chapter{Literatur}

\setlength{\parindent}{0ex}


\setlength{\parskip}{5ex}

{\large I. Schriften von Eric Voegelin}

\setlength{\parskip}{3ex}

{\bf Voegelin, Eric}: Anamnesis. Zur Theorie der Geschichte und Politik,
München 1966.  % UB 66/5523

\setlength{\parskip}{1.5ex}

{\bf Voegelin, Eric}: Autobiographical Reflections (ed. Ellis Sandoz), Baton
Rouge and London 1996.

{\bf Voegelin, Eric / Schütz, Alfred / Strauss, Leo / Gurwitsch, Aron}:
Briefwechsel über "`Die Neue Wissenschaft der Politik"'. (Hrsg. von Peter
J. Opitz), Freiburg/München 1993.  % 94/3274

{\bf Voegelin, Eric}: On the Form of the american Mind, Baton Rouge / London
1995.

{\bf Voegelin, Eric}: "`Die spielerische Grausamkeit der Humanisten"'. Eric
Voegelins Studien zu Niccolò Machiavelli und Thomas Morus. (Hrsg. von
D. Herz), München 1995.

{\bf Voegelin, Eric}: Die Größe Max Webers. (Hrsg. von Peter J. Opitz),
München 1995.  % UB 96/7988

{\bf Voegelin, Eric}: What is history and other late unpublished writings,
Baton Rouge and London 1989.

{\bf Voegelin, Eric}: Der Liberalismus und seine Geschichte, in: Karl Forster
(Hrsg.): Christentum und Liberalismus, München 1960, S.11-42.

{\bf Voegelin, Eric}: Ordnung, Bewußtsein, Geschichte. Späte Schriften.
(Hrsg. von Peter J. Optiz), Stuttgart 1988.

{\bf Voegelin, Eric}: Order and History. Volume One. Israel and Revelation,
Baton Rouge / London 1986 (zuerst: 1956).

{\bf Voegelin, Eric}: Order and History. Volume Two. The World of the Polis,
Baton Rouge / London 1986 (zuerst: 1957).

{\bf Voegelin, Eric}: Order and History. Volume Three. Plato and Aristotle,
Baton Rouge / London 1986 (zuerst: 1957).

{\bf Voegelin, Eric}: Order and History. Volume Four. The Ecumenic Age, Baton
Rouge / London 1986 (zuerst: 1974).

{\bf Voegelin, Eric}: Order and History. Volume Five. In Search of Order,
Baton Rouge / London 1987.

{\bf Voegelin, Eric}: Die politischen Religionen, München 1996 (zuerst 1938).

{\bf Voegelin, Eric}: The New Science of Politics. An Introduction, Chicago \&
London 1987 (zuerst: 1952).

{\bf Voegelin, Eric}: Der autoritäre Staat. Ein Versuch über das
österreichische Staatsproblem, Wien / New York 1997 (zuerst 1936).

{\bf Voegelin, Eric}: "`Structures of Consciousness"' (ed. Zdravko Planinc),
in: Voegelin-Research News Volume II, No 3, September 1996, auf:
http:""//""alcor.concordia.ca/\~{ }vorenews/v-rnII3.html (Host: Eric Voegelin
Institute, Lousiana State University).

{\bf Voegelin, Eric}: Die deutsche Universität und die Ordnung der deutschen
Gesellschaft, in: Die deutsche Universität im Dritten Reich. Eine
Vortragsreihe der Universität München, München 1966, S.241-282.

{\bf Voegelin, Eric}: Das Volk Gottes. Sektenbewegungen und der Geist der
Moderne (Hrsg. von Peter J. Opitz), München 1994.

{\bf Voegelin, Eric}: Die Neue Wissenschaft der Politik. Eine Einführung,
München 1959.  % UB 59/4508

{\bf Voegelin, Eric}: Wissenschaft, Politik und Gnosis, München 1959.

{\bf Voegelin, Eric}: Die geistige und politische Zukunft der westlichen
Welt. (Hrsg. von Peter J. Opitz und Dietmar Herz), München 1996 
(zuerst als Vortrag im Amerikahaus München 1959).

Conversations with Eric Voegelin. (ed. R. Eric O'Connor), Montreal 1980.


\setlength{\parskip}{5ex}

{\large II. Über Eric Voegelin}

\setlength{\parskip}{3ex}

{\bf Arnold, Eckhart}: Eric Voegelin als Schüler Hans Kelsens, erscheint
voraussichtlich Wien 2007.

\setlength{\parskip}{1.5ex}

{\bf Arnold, Eckhart}: Nachwort: Voegelins "`Neue Wissenschaft"' im Lichte von
Kelsens Kritik, in: Hans Kelsen: A New Science of Politics. Hans Kelsen's
Reply to Eric Voegelin's "`New Science of Politics"'. A Contribution to the
Critique of Ideology (Ed. by Eckhart Arnold), Heusenstamm 2004, S. 109-137.

{\bf Cooper, Barry}: Eric Voegelin and the Foundations of Modern Political
Science, Columbia and London 1999.

{\bf Dahl, Robert A.}: The Science of politics: New and Old, in: World
Politics Vol. VII (April 1955), S.484-489.

{\bf Faber, Richard}: Der Prometheus-Komplex. Zur Kritik der Politotheologie
Eric Voegelins und Hans Blumenbergs, Königshausen 1984.

{\bf Farrell, Thomas J.}: The Key Question. A critique of professor Eugene
Webbs recently published review essay on Michael Franz's work entitled "'Eric
Voegelin and the Politics of Spiritual Revolt: The Roots of Modern Ideology"',
in: Voegelin Research News, Volume III, No.2, April 1997, auf:
http://alcor.concordia.ca/\~{ }vorenews/v-rnIII2.html (Host: Eric Voegelin
Institute, Lousiana State University. Zugriff am: 1.8.2007).

{\bf Germino, Dante}: Eric Voegelin on the Gnostic Roots of Violence, München
1998.

{\bf Heimes, Claus}: Antipositivistische Staatslehre. Eric Voegelin und Carl
Schmitt zwischen Wissenschaft und Ideologie, München 2004.

{\bf Henkel, Michael}: Eric Voegelin zur Einführung, Hamburg 1998.

{\bf Henkel, Michael}: Positivismuskritik und autoritärer Staat. Die
Grundlagendebatte in der Weimarer Staatsrechtslehre und Eric Voegelins Weg zu
einer neuen Wissenschaft der Politik (bis 1938), 2. Aufl., München 2005
(zuerst: 2003).

{\bf Hollweck, Thomas}: Der Dichter als Führer. Dichtung und Repräsentanz in
Voegelins frühen Arbeiten, München 1996.

{\bf Hughes, Glenn} (Ed.) The Politics of the Soul. Eric Voegelin on Religious
Experience, Lanham / Boulder / New York / Oxford 1999.

{\bf Kelsen, Hans}: A New Science of Politics. Hans Kelsen's Reply to Eric
Voegelin's "`New Science of Politics"'. A Contribution to the Critique of
Ideology (Ed. by Eckhart Arnold), Heusenstamm 2004.

{\bf Kiel, Albrecht}: Gottesstaat und Pax Americana. Zur Politischen Theologie
von Carl Schmitt und Eric Voegelin, Cuxhaven / Dartford 1998.

{\bf Mayer-Tasch, Peter Cornelius}: Auf der Suche nach einer Ordnung der
historischen Ordnungen. Das Hauptwerk des Politikwissenschaftlers und
Geschichtsphilosophen Eric Voegelin, in: Neue Züricher Zeitung, 28. April
2007, Ressort Literatur und Kunst.

{\bf McAllister, Ted V.}: Revolt against modernity. Leo Strauss, Eric Voegelin
\& the Search For a Postliberal Order, Kansas 1995.

{\bf McKnight, Stephen A. / Geoffrey L. Price} (Hrsg.): International and
Interdisciplinary Perspectives on Eric Voegelin, Missouri 1997.

{\bf Morrissey, Michael P.}: Consciousness and Transcendence. The Theology of
Eric Voegelin, Notre Dame 1994.

{\bf Nida-Rümelin, Julian}: Das Begründungsproblem bei Eric
Voegelin. (Typoskript eines Vortrages beim Internationeln Eric-Voegelin
Symposium in München August 1998, Eric Voegelin-Archiv in München)

{\bf Opitz, Peter J. / Sebba, Gregor} (Hrsg.): The Philosophy of Order. Essays
on History, Consciousness and Politics, Stuttgart 1981.

{\bf Opitz, Peter J.}:: Rückkehr zur Realität: Grundzüge der
  politischen Philosophie Eric Voegelins, in: Peter J.  Opitz /
  Gregor Sebba (Hrsg.): The Philosophy of Order. Essays on History,
  Consciousness and Politics, Stuttgart 1981, S. 21-73.

{\bf Petropulos, William}: The Person as `Imago Dei'. Augustine and Max
Scheler in Eric Voegelins `Herrschaftslehre' and `The Political Religions',
München 1997.

{\bf Poirier, Maben W.}: VOEGELIN-- A Voice of the Cold War Era ...? A COMMENT
on a Eugene Webb review, in: Voegelin Research News, Volume III, No.5, October
1997, auf: http://alcor.concordia.ca/\~{ }vorenews/v-rnIII5.html (Host:
Eric Voegelin Institute, Lousiana State University. Zugriff am: 1.8.2007).

{\bf Sandoz, Ellis} (Hrsg.): Eric Voegelin's significance for the modern
mind, Lousiana 1991.

{\bf Sandoz, Ellis} (Hrsg.): Eric Voegelin's Thought. A critical appraisal,
Durham N.C. 1982.

{\bf Schmölz, Franz-Martin} (Hrsg.): Das Naturrecht in der politischen
Theorie, Wien 1963.

{\bf Sigwart, Hans-Jörg}: Das Politische und die Wissenschaft.
Intellektuell-biographische Studien zum Frühwerk Eric Voegelins,
Würzburg 2005.

{\bf Webb, Eugene}: Eric Voegelin. Philosopher of History, Seattle and London
1981.

{\bf Webb, Eugene}: Philosophers of Consciousness. Polanyi,
  Lonergan, Voegelin, Ricoeur, Girard, Kierkegaard, Seatle and London 1988.

{\bf Webb, Eugene}: Review of Michael Franz, Eric Voegelin and the
Po\-li\-tics of Spiritual Revolt: The Roots of Modern Ideology, in:
Voe\-ge\-lin Research News, Volume III, No. 1, February 1997, auf:
http:""//""alcor"".""concordia"".ca/\~{ }vorenews/v-rnIII2.html (Host: Eric
Voegelin Institute, Lousiana State University. Zugriff am: 1.8.2007).

{\bf Weiss, Gilbert}: Theorie, Relevanz und Wahrheit. Zum Briefwechsel
zwischen Eric Voegelin und Alfred Schütz (1938-1959), München 1997.



\setlength{\parskip}{5ex}

{\large III. Weitere Sekundärliteratur}

\setlength{\parskip}{3ex}

{\bf Albert, Hans}: Kritischer Rationalismus. Vier Kapitel zur Kritik
illusionären Denkens, Tübingen 2000.

\setlength{\parskip}{1.5ex}

{\bf Albert, Hans}: Kritische Vernunft und menschliche Praxis, Stuttgart 1984.

{\bf Aristoteles}: Metaphysik. Schriften zur Ersten Philosophie (Hrsg. und
übersetzt von Franz F. Schwarz), Stuttgart 1984.

{\bf Augustinus, Aurelius}: Bekenntnisse, Stuttgart 1998.

{\bf Ayer, Alfred J.}: Language, Truth and Logic, New York [u.a.] 1982.

{\bf Baumanns, Peter}: Kants Philosophie der Erkenntnis. Durchgehender
Kommentar zu den Hauptkapiteln der "`Kritik der reinen Vernunft"', Würzburg
1997.

{\bf Benz, August}: Popper, Platon und das "`Fundamentalproblem der
politischen Theorie"': eine Kritik, in: Zeitschrift für Politik 1999.

{\bf Bergson, Henri}: Materie und Gedächnis, Hamburg 1991.

{\bf Bergson, Henri}: Die beiden Quellen der Moral und Religion, Olten 1980.

{\bf Blumenberg, Hans}: Die Legitimität der Neuzeit. Erneuerte Ausgabe,
Frankfurt am Main 1996.

{\bf Bodin, Jean}: Colloquium of the Seven about Secrets of the
Sublime. Colloquium Heptaplomeres de Rerum Sublimium Arcanis Abditis, Princton
1975.

{\bf Bodin, Jean}: Sechs Bücher über den Staat. Buch IV - VI. (Hrsg. von
P.C. Mayer-Tasch), München 1986.

{\bf Brisson, Luc}: Einführung in die Philosophie des Mythos. Antike,
Mittelalter und Renaissance. Band I, Darmstadt 1996.

{\bf Brumlik, Micha}: Die Gnostiker. Der Traum von der Selbsterlösung des
Menschen, Frankfurt am Main 1992.

{\bf Buber, Martin} (Hrsg.): Ekstatische Konfessionen, Leipzig 1921. 

{\bf Camus, Albert}: Der Mensch in der Revolte. Essays, Hamburg 1997 (zuerst
1951).

{\bf Camus, Albert}: Der Mythos von Sisyphos. Ein Versuch über das Absurde,
Hamburg 1998 (zuerst 1942).

{\bf Camus, Albert}: Tagebücher 1935-1951, Hamburg 1997.

{\bf Camus, Albert}: Tagebuch März 1951 - Dezember 1959, Hamburg 1997.

{\bf Cassirer, Ernst}: Versuch über den Menschen. Einführung in eine
Philosophie der Kultur, Hamburg 1996.

{\bf Denzer, Horst} (Hrsg.): Jean Bodin. Verhandlungen der internationalen
Bodin Tagung in München, München 1973.

{\bf Descartes, René}: Meditationen über die Grundlagen der Philosophie,
Hamburg 1993.

{\bf Dostojewskij, Fjodor}: Die Brüder Karamasow, Frankfurt am Main 2006

{\bf Dostojewski, Fjodor M.}: Die Dämonen, 20.Aufl., München 1996.

{\bf Fest, Joachim}: Die schwierige Freiheit. Über die offene Flanke der
offenen Gesellschaft, Berlin 1993.

{\bf Filmer, Sir Robert}: Patriarcha, or the Natural Power of Kings, England
1680.

{\bf Forster, Karl} (Hrsg.): Christentum und Liberalismus, München
1960. (Studien und Berichte der katholischen Akademie in Bayern.)

{\bf Green, Donald / Shapiro, Ian}: The Pathologies of Rational Choice Theory.
A Critique of Applications in Political Science, New Haven \& London 1994.

{\bf James, William}: The Varieties of religious Experience, Cambridge,
Massachusetts / London, England 1985 (zuerst 1902).

{\bf Hersch, Jeanne}: Karl Jaspers. Eine Einführung in sein Werk, 4. Aufl.,
München 1990.

{\bf Herz, John H.}: Politischer Realismus und politischer Idealismus.  Eine
Untersuchung von Theorie und Wirklichkeit, Meisenheim am Glan 1959.

{\bf Hobbes, Thomas}: Leviathan oder Stoff, Form und Gewalt eines kirchlichen
und bürgerlichen Staates, Frankfurt am Main 1998 (erste Auflage 1984).

{\bf Husserl, Edmund}: Die Krisis der europäischen Wissenschaften und die
transzendentale Phänomenologie, Hamburg 1996.

{\bf Husserl, Edmund}: Cartesianische Meditationen, Hamburg 1987.

{\bf Husserl, Edmund}: Die phänomenologische Methode. Ausgewählte Texte
I. (Hrsg. von Klaus Held), Stuttgart 1985.

{\bf Kuhn, Helmut} (Hrsg.): Die Philosophie und die Frage nach dem
Fortschritt, München 1964.

{\bf Kant, Immanuel}: Kritik der praktischen Vernunft, Hamburg 1990.

{\bf Kant, Immanuel}: Kririk der reinen Vernunft, Hamburg 1976.

{\bf Kant, Immanuel}: Schriften zur Geschichtsphilosophie, Stuttgart 1985.

{\bf Kant, Immanuel}: Träume eines Geistersehers, erläutert durch Träume der
Metaphysik, in: Frank-Peter Hansen (Hrsg.): Philosophie von Platon bis
Nietzsche, CD-ROM, Berlin 1998. (folgt: Immanuel Kant: Werke in zwölf Bänden.
Herausgegeben von Wilhelm Weischedel, Frankfurt am Main 1977. Band 2).

{\bf Kelsen, Hans}: Was ist Gerechtigkeit?, 2. Auflage, Wien 1975.

{\bf Landgrebe, Ludwig}: Phänomenologie und Geschichte, Gütersloh 1967.

% {\bf Lévinas, Emmanual}: Wenn Gott ins Denken einfällt. Diskurse über die
% Betroffenheit von Transzendenz, München, 4. Auflage 2004.

{\bf Lübbe, Hermann}: Säkularisierung. Geschichte eines ideenpolitischen
Begriffs, München 1965.

{\bf Mann, Thomas}: Essays. Band 5: Deutschland und die Deutschen 1938-1945.
(Hrsg. von Hermann Kurzke und Stephan Stachorski), Frankfurt am Main 1996.

{\bf McCosh, James}: The Schottish Philosophy, 1875, (ed. 1995 by James
Fieser) auf: ""http:""//""socserv2"".""socsci"".""mcmaster"".""ca""/\~{ }econ/""ugcm""/""3ll3""/""mccosh""/""scottishphilosophy.pdf"" 
(Archive for
the history of economic thought, McMaster University, Hamilton, Canada;
letzter Zugriff am: 30.3.2005).

{\bf Merlau-Ponty, Maurice}: Humanismus und Terror, Frankfurt am Main 1990
(entstanden 1946/47).

{\bf Mises, Richard von}: Kleines Lehrbuch des Positivismus. Einführung in die
empiristische Wissenschaftsauf\/fassung, Frankfurt am Main 1990 (zuerst: Den
Haag 1939).

{\bf Platon}: Der Staat, Stuttgart 1997

{\bf Popper, Karl R.}: Das Elend des Historizismus, 6.Aufl., Tübingen 1987.

{\bf Popper, Karl R.}: Die offene Gesellschaft und ihre Feinde. Band I. Der
Zauber Platons, 7.Aufl., Tübingen 1992.

{\bf Popper, Karl R.}: Die offene Gesellschaft und ihre Feinde. Band II.
Falsche Propheten: Hegel, Marx und die Folgen, 7.Aufl., Tübingen 1992.

{\bf Reid, Thomas}: Essays on the intellectual powers of
man. (Ed. A.D. Woozley), London 1941.

{\bf Reid, Thomas}: An Inquiry into the human mind on the principles of common
sense, Edinburgh 1997. 

{\bf Ritter, Joachim / Gründer, Karlfried}: Historisches Wörterbuch der
Philosophie. Band 5: L-Mn, Basel / Stuttgart 1980.

{\bf Russell, Bertrand}: A History of Western Philosophy, London / Sydney /
Wellington 1990.

{\bf Schelling, Friedrich Wilhelm}: Philosophie der Offenbarung, in:
Frank-Peter Hansen (Hrsg.): Philosophie von Platon bis Nietzsche, CD-ROM,
Berlin 1998. (folgt der Ausgabe: Friedrich Wilhelm Joseph von Schelling:
Werke. Auswahl in drei Bänden. Herausgegeben und eingeleitet von Otto Weiß.
Leipzig 1907. Band 3.)

{\bf Shapiro, Ian}: The Flight from Reality in the Human Sciences, Princeton
2005.

{\bf Stadler, Friedrich}: Studien zum Wiener Kreis. Ursprung, Entwicklung und
Wirkung des Logischen Empirismus im Kontext, Frankfurt am Main 1997.

{\bf Tolstoi, Leo N.}: Anna Karenina, München 1992.

{\bf Topitsch, Ernst} (Hrsg.): Werturteilsstreit, Darmstadt 1971.

{\bf Weber, Max}: Gesammelte Aufsätze zur Wissenschaftslehre. (Hrsg. von
Johannes Winckelmann), Tübingen 1988. 

A Book of Contemplation wich is called the Cloud of Unknowing, in which a Soul
is oned with God. (ed. Evelyn Underhill, 2nd ed.  John M. Watkins), London
1922, auf: http://www.ccel.org/u/unknowing/cloud.htm (Host: Christian Classics
Ethereal Library at Calvin College. Zugriff am: 1.8.2007).


% McCosh http:///www.utm.edu/research/iep/text/mccosh/mccosh.htm

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "Main"
%%% End: 

