<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt><title>Transcription 1056</title></titleStmt>
			<publicationStmt><p><ref target="https://schelling.badw.de/text/1056">https://schelling.badw.de/text/1056</ref> in TEI-XML.</p></publicationStmt>
			<sourceDesc><p>Cf. <ref target="https://schelling.badw.de/doc/1056">https://schelling.badw.de/doc/1056</ref>.</p></sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
            <div>
                <pb source="1r"></pb><p><placename ref="99">Rom</placename> den <date when="1817-01-27">27. Jenner 1817</date>.</p>
                <p>Geehrtester Herr von Schelling!</p>
            </div>
            <div>
                <p>Ihre <bibl sameas="2786" type="document">beiden Briefe</bibl><bibl sameas="2959" type="document"></bibl>, 
                    der erstere welcher recomandirt war, so wie der andere, habe ich 
                    richtig erhalten. – Unendlichen Dank bin ich Ihnen schuldig für alle 
                    die Sorgfalt und Mühe, die sie sich wegen meiner, und dem Versuche 
                    gegeben, den ich dem Wunsche Seiner <persname ref="444">K˖<expan>öniglichen</expan> 
                    Hoheit</persname> gemäß aufzusetzen unternohmen. Als nachher Seiner K˖<expan>öniglichen</expan> 
                    Hoheit die Bekanntmachung dieser Zeilen wünschten, sah ich mich 
                    genöthigt, mich an Sie zu wenden mit der Bitte, die Correction des 
                    Ganzen gütigst zu besorgen; Dieß war zwar ein Erfragen von meiner 
                    Seite, allein ich sah mich eines Theils dazu genöthigt auch war ich 
                    anderer Seits zum voraus überzeugt, daß Sie in einem solchen Falle 
                    ihren treuen Giovanni Furioso nicht wieder 
                    im Dreke steken lassen, und daß Sie mir diesen Freundschafts-Dienst 
                    umso weniger versagen würden, da Sie mich so zimlich kennen, wissen, 
                    was ich leisten kann, und daß Schreiben meine Sache nicht ist, 
                    folglich Ihres Beistands im höchsten Grade bedarf. Doch daß Sie sich 
                    mit solchem Eifer und Wärme dieser Sache angenohmen haben, verdiene 
                    weder ich, noch meine <bibl sameas="2314" type="literature">Schrift</bibl><bibl n="Bd. I 19. S. 315–404" sameas="6347" type="literature"></bibl>, noch 
                    weniger aber jenes Lob über dieselbe, welches mich erröthen machte, 
                    welches bei einem Stük Fleische, wie ich bin, nicht wenig sagen will. 
                    – Sollte übrigens (nun ins hochste gesprochen) was Gutes daran zu 
                    finden sein, so gehört dieses mir nicht zu, sondern der Sache selbst, 
                    von welcher beseelt ich nach meiner Uberzeugung niederschrieb, was 
                    ich fühlte, und wovon ich durchdrungen war. – – Daß ich hie und da 
                    in meinen Citationen nicht ganz pünktlich gewesen, und Sie aus dieser 
                    Ursache umso mehr Mühe hatten, solchen aufzufinden, thut mir sehr 
                    leid; In einem andern Falle werde ich gewiß aufmerksamer sein. Doch 
                    dieß geschah zum Theil, weil ich mich aus Mangel des Nöthigen Buches 
                    theils einer deutschen, theils einer Italienischen Übersetzung des 
                    <bibl sameas="17035" type="literature">Pausanias</bibl><persname ref="3183"></persname> bedienen mußte.</p>
                <p>Ob ich noch einen Nachtrag meiner <bibl sameas="2314" type="literature">Schrift</bibl><bibl n="Bd. I 19. S. 315–404" sameas="6347" type="literature"></bibl> liefern werde, so wie 
                    es im Sinne hatte, darüber bin ich mit mir selbst noch sehr im 
                    Zweifel. Ich hatte einen Anfang gemacht, meine Gedanken oder Ansichten 
                    über die frühere Kunst der <placename ref="924">Griechen</placename> (wohin 
                    eigentlich diese <placename ref="1585">Aeginetische</placename> Werke gehören, 
                    und von welchen <persname ref="115">Winkelman</persname> beinah gar nichts 
                    bestimmtes sagt, sondern ganz flüchtig darüber weggeht.) im 
                    Zusammenhange aufzustellen, und war Willens solche als eine zweite 
                    Abtheilung der erstern beizufügen, oder nachfolgen zu lassen. Mein 
                    Plan war <pb source="1v"></pb>eigentlich dieser; Nemlich erstlich einen 
                    Überblik der <placename ref="895">egyptischen</placename> Kunst in allgemeinen 
                    zu geben (besonders der frühern) und ihren Karakter, so viel als 
                    nöthig zu bezeichnen. Diese Vorausschikung finde ich für nothwendig, 
                    weil nach meiner Meinung oder Ansicht der Dinge, die Kunst der 
                    Egypter den später sich ausbildenden Griechen zum Muster gedient. 
                    Ich wollte sodann zu der Kunst der Griechen übergehn, und zeigen, 
                    wie solche allmählig aus den Egyptischen Stil, der ihr zur Grundlage 
                    gedient hervorgegangen, nach und nach selbständiger geworden und 
                    eigene Schulen gebildet habe. Alles dieses liese sich, wie ich glaube, 
                    zum Theil historisch, zum Theil auch aus dem Karakter der frühern 
                    griechischen Kunstwerke selbst erweisen. Leztlich hatte ich die 
                    Absicht, auch einen Nebenblik auf die Kunst der <placename ref="1677">
                    Hetrurier</placename> zu werfen, um zu zeigen, daß (so wie es höchst 
                    wahrscheinlich ist) der auf die Egyptische Kunst gegründete 
                    Altgriechische Stil sich aus Griechenland nach Hetrurien 
                    herübergepflanzt habe, seinen ursprünglichen Karakter in der Folge 
                    jenes in etwas weniges geändert habe, in der Hauptsache aber als 
                    ein bloser Nebenzweig des Altgriechischen Stils anzusehen sey. – 
                    Dieß ist in der Kürze der Inbegriff meiner Ansichten in Hinsicht 
                    des Altgriechischen Stils, dessen Verwandschaften, und 
                    Nebenverbindungen, welche ich gesonnen war, als einen Anhang mit 
                    beyzufügen. – Was meinen Sie dazu? – Ich weiß wohl, daß diese 
                    Ansichten in vieler Hinsicht anstösig sein, und manchen Wiederstand 
                    finden werden; Doch dieses soll mich desswegen noch nicht irre 
                    machen, ich wenigstens sehe die Sache so zimlich klar vor mir 
                    liegen.</p>
                <p>Zur Probe kann ich Ihnen vielleicht einen Theil davon gelegenheitlich 
                    überschiken, nicht daß es gedrukt werden soll, sondern blos um Ihnen 
                    meine Gedanken zur Beurtheilung vorzulegen. Auch ist es nicht Seiner 
                    K˖<expan>öniglichen</expan> Hoheit dem <persname ref="444">Kronprinzen</persname> davon 
                    in Kenntniß zu sezen, da dieses eine Sache für sich ausmacht, und in 
                    keiner Absoluten Verbindung mit den <placename ref="1585">Aeginetischen</placename> Werken steht. Ich 
                    bin in vielen Stüken von der Meinung <persname ref="115">Winkelmans</persname> und anderer 
                    abgegangen, weil sie solche, wie ich glaube, nicht so recht mit den 
                    aus den neueren Endekungen entsprungenen Resultaten vertragen wollen. 
                    Ja diese Resultate sind vielmehr von der Art, die Kunstgeschichte 
                    auf einen kürzeren <pb source="2r"></pb>der Natur der Sache angemessenern 
                    Weg darzustellen, und die Wiedersprüche, die diese Herren bis jezt 
                    nicht vereinigen konnten, mit einem male, wie von selbst, in 
                    Verbindung treten lassen, und das Gebäude der früheren Kunstgeschichte 
                    ergänzen helfen. Ich erwarte sodann Ihr so wichtiges Urtheil hierüber, 
                    und bitte Sie vorzüglich mir sodann alles pünktlich anzumerken, was 
                    Ihnen nach Ihren Ansichten anstösig, oder wiedernatürlich scheinen 
                    möchte, und zugleich Ihre Gegengründe mitbeizufügen.</p>
                <p>Der Zweifel, den Sie mir in Ihren <bibl sameas="2786" type="document">Schreiben</bibl><bibl sameas="2959" type="document"></bibl> äusern, nemlich über die 
                    von mir angenohmene Abstammung der <placename ref="924">Altgriechischen</placename> Kunst von der 
                    <placename ref="895">Egyptischen</placename>, befremdet mich nicht; Auch finde ich die Einwürfe die 
                    Sie mir in dieser Hinsicht machen, ganz an ihrer Stelle. Es ist wahr, 
                    <persname ref="3183">Pausanias</persname> unterscheidet bei mehreren Gelegenheiten die ältern <placename ref="907">Attischen</placename>, Aeginetischen, und Egyptischen Kunstwerke 
                    bestimmt von einander. Dieses gebe ich alles gerne zu, auch steht 
                    dieses mit meiner Meinung keineswegs im Wiederspruch. Um mich 
                    hierüber nur einigermasen verständlich zu machen, will ich Ihnen 
                    hier, bis ich Gelegenheit haben werde, solches umständlicher zu thun, 
                    ein Beispiel aus der neuern Kunstgeschichte anführen, zu deutlicherer 
                    Erklärung meiner in dieser Hinsicht gesagten Meinung oder Ansicht.</p>
                <p>Es ist bekannt, daß die Kunst in dem <date from="1300" to="1399">14ten 
                    Jahrhundert</date> neurer Zeitrechnung, durch äusere Verhältnisse begünstigt, 
                    von neuem Anfing sich zu heben um zu neuem Glanze hervorzutreten. 
                    Bis dahin hatte sie sich nur kümmerlich unter wenigen <placename ref="892">griechischen</placename> 
                    Künstlern und Mönchen in jener steifen Form der Mittelzeit, welche 
                    wir die <placename ref="1678">Bizantinische</placename> zu nennen pflegen, 
                    fortgepflanzt. Auch waren selbst die Werke des <persname ref="1474">Cimabue</persname> und seiner Zeitgenossen nichts anders als eine nur 
                    unmerkliche Vervollkommnung jenes bizantinischen Stils, von welchem 
                    sie, als von ihrer Grundlage ausgiengen. Dieser bizantinische Stil 
                    erhielt sich in allen Werken des <date from="1400" to="1499">15ten 
                    Jahrhunderts</date>, mehr oder weniger stark, bis endlich <persname ref="1454">Michael Angelo</persname> und <persname ref="1453">
                    Raphael</persname> eine neue Bahn brachen und die alte Hülse der Kunst, 
                    die ihr bis dahin gleichsam zum Gerüste gedient hatte, vollig 
                    abwarfen. Dieser, von der Wiederauflebung der Kunst bis auf die 
                    Zeiten Raphaels herrschende Stil wird nun mit dem Allgemeinen 
                    <pb source="2v"></pb>Ausdruck oder Benennnung, <hi rend="u">Stil des 15ten 
                    Jahrhunderts</hi> (<hi rend="aq"><foreign xml:lang="it">lo Stile del Cinque Cento</foreign></hi>) bezeichnet. Dieser 
                    in den damaligen Zeiten allgemein herrschende Stil hatte nun 
                    demohngeachtet wieder seine Unterabtheilungen, oder unter sich 
                    verschiedenen Schulen, als der <placename ref="162">florentinischen
                    </placename>, <placename ref="1679">feraresischen</placename>, <placename ref="1521">
                    Venetianischen</placename> etc. etc. obschon sie im Allgemeinen doch alle 
                    das Gepräge jener Zeit, und ihrer bizantinischen Abkunft an sich 
                    trugen, und zusammen unter der Benennung des, dem 15ten Jahrhundert 
                    eigenthümlichen Stils begriffen waren.</p>
                <p>Eine gleiche oder ähnliche Bewandtniß hatte es nun, wie ich glaube, 
                    mit dem <hi rend="u"><placename ref="924">Altgriechischen</placename> Stil</hi>. Die <placename ref="895">Egyptische</placename> Kunst diente 
                    den später sich ausbildenden <placename ref="892">Griechen</placename> zur Grundlage oder Muster, so 
                    wie der <placename ref="1678">bizantinische</placename> der wieder aufblühenden Kunst des <date from="1400" to="1499">15ten 
                    Jahrhunderts</date>. Der altgriechische Stil trug im Allgemein das Gepräge 
                    Egyptischer abkunft (dieß erhellet nur allzu deutlich aus ihren 
                    Werken) demohngeachtet zerfiel, oder theilte er sich in 
                    Unterabtheilungen oder Schulen, als der ältern <placename ref="907"><hi rend="u">Attischen</hi></placename>, 
                    welche dem ältern <persname ref="2725">Daedalus</persname>, die 
                    <placename ref="1585"><hi rend="u">Aeginetische</hi></placename>, die dem <persname ref="4997">Smilis</persname>, und 
                    etwas später der <placename ref="971">Sycionischen</placename> Schule, welche 
                    dem <persname ref="4998">Dipönus</persname> und <persname ref="4999">
                    Skillis</persname> zu ihren Stifter hatte. Diese Schulen jener frühern 
                    Zeiten konnten, obschon sie alle gleicher Entstehung, und ihrer 
                    Urform nach Egyptischen Ursprungs waren, dennoch unter sich in 
                    etwas verschieden gewesen, so wie dieses der Fall bey den 
                    verschiedenen Schulen des <date from="1400" to="1499">15ten Jahrhunderts</date> ist, welche, obschon 
                    sämmtlich bizantinischen Ursprungs, und ein ihnen durchaus 
                    eigenthümliches Gepräge haben, und desswegen mit der allgemeinen 
                    Benennung <hi rend="u">des Stils des 15ten Jahrhunderts</hi> bezeichnet werden, 
                    dennoch durch gewisse Eigenthümlichkeiten wieder unter sich in 
                    etwas verschieden sind. –</p>
                <p>Vielleicht werden Sie durch diesen Aufgestellten Vergleich besser 
                    einsehen, wie ich dieses meine, und mir die Sache im Zusammenhange 
                    vorstelle, und in wiefern ich glaube, daß jener anscheinliche 
                    Wiederspruch sich heben lasse. Doch wäre zum Voraus erst gehörig 
                    darzuthun, daß wirklich die Kunst der <placename ref="895">Egypter</placename> jenen beträchtlichen 
                    Einflus auf die frühere Kunst der <placename ref="924">Griechen</placename> gehabt, wie ich hier 
                    voraussetze, und wie ich solches noch darzuthun 
                    gedenke. Hierüber in meinen nachfolgenden Versuche vielleicht ein 
                    mehreres.</p>
                <pb source="3r"></pb><p>Ich kehre nun von dieser Ausschweifung wieder zur 
                    Sache zurük. – Es wäre zwar in Hinsicht der <placename ref="1585">Aeginetischen</placename> Werke noch 
                    vieles zu errinnern, und nachzutragen gewesen, Dinge, welche sich 
                    erst bei den nachherigen Ergänzungen endeken liesen; Allein nun 
                    möchte es zu späte sein, auch sind dieser Bemerkungen so viele noch 
                    zu machen, so daß ich es für rathsamer halte, dann wenn einmal diese 
                    Figuren völlig ergänzt sein werden, einen Nachtrag zum Ganzen zu 
                    machen, und bei dieser Gelegenheit das noch zu erwähnende mit 
                    einfliesen zu lassen</p>
                <p>Auf die Frage, wie viele Exemplare ich dann zu erhalten wünsche, weiß 
                    ich wahrlich nicht zu antworten. Ich  wünsche blos einige zu 
                    erhalten, und überlasse es völlig Ihrem Gutachten. Unterdessen 
                    wünsche ich jedoch daß die Zahl derselben nicht unter <hi rend="u">6</hi> sey. –</p>
                <p>Noch mehr beschämte mich die Anfrage wegen des Honorars. Denn sollten 
                    diese <bibl sameas="2314" type="literature">Zeilen</bibl><bibl n="Bd. I 19. S. 315–404" sameas="6347" type="literature"></bibl>Zeilen einigen Wehrt haben, oder beim Publikum einiges 
                    Interesse erregen. So komt dieses in keinem Fall auf meine Rechnung. 
                    Es ist das Interesse welches diese Werke an und für sich selbst 
                    erregen, besonders aber die Beisätze und Erläuterungen, welche Sie 
                    aus besonderer Freundschaft für mich, gütigst mit beyzufügen 
                    beliebten, wodurch das Ganze ein umso grösseres Interesse und umso 
                    bessere Aufnahme beim Publikum finden wird. Ich bin also sehr 
                    unschuldig in der Sache. Ich schäme mich daher davon zu sprechen, 
                    noch mehr aber darüber zu disponiren.</p>
                <p>Der Alterthumsforscher <persname ref="1409">Hirt</persname> aus <placename ref="27">Berlin</placename> ist vor wenigen Tagen auch <placename ref="99">hier</placename> angekommen, 
                    Doch hat er bis jezt diese <placename ref="1585">Aeginetische</placename> Werke noch nicht gesehen. 
                    Ich bin neugierig, wie er sich darüber äusern wird. –</p>
                <p>Die mir aufgetragenen Grüße an <persname ref="589">Fritz Gärtner
                    </persname> habe ich bestellt, er ließ sich Ihnen bestens und vielmals 
                    empfehlen. Er wird, wie er mir sagte, mit dem allergrösten Vergnüeg 
                    die Aufstellung dieses Monoments übernehmen und gewiß bestmöglichst 
                    besorgen. Auch habe ich mit <persname ref="3435">Thorwaldson</persname> 
                    gelegenheitllich davon gesprochen, und mich nach allem zu erkundigen 
                    gesucht, ohne jedoch merken zu lassen, daß die Anfrage von Ihnen 
                    selbst käme. Er sagte mir daß die dazu gehörigen halberhobenen 
                    Arbeiten längst vollendet seyen, bis auf einige <pb source="3v"></pb>Verbesserungen daran vorzunehmen gedenke; Und welches er 
                    nächstens thun wolle. Doch muß ich Ihnen sagen, daß Thorwaldson 
                    ein ganzer wunderbahrer Heilger ist; man kann nie mit ihm aufs 
                    Reine kommen, dabey ist er im höchsten Grad fahrläsig und säumselig, 
                    es kommt bey ihm nichts zu Stande. Er unternimt alles, verspricht 
                    viel, vollendet Aber sehr wenig. Eben so steht es auch mit der 
                    Statue des <persname ref="3329">Adonis</persname> den er für Seine 
                    K˖<expan>öniglichen</expan> H˖<expan>oheit</expan> dem <persname ref="444">Kronprinzen</persname> zu verferdigen welche 
                    schon über 6 Jahre da steht, und immer noch nicht vollendet ist, 
                    und vielleicht noch Jahre vergehen werden, bis solches geschieht. 
                    So habe ich auch meine tausend Noth mit ihm, wegen den Ergänzungen 
                    der <placename ref="1585">Aeginetischen</placename> Werke. Genug hievon. Ich werde mein möglichstes 
                    thun, Lieber Herr von Schelling, dem Thorwaldson ernstlichst zu 
                    ermahnen, daß wenige, was er noch daran zu machen gedenkt, 
                    baldigst, und bestmöglichst zu vollenden.</p>
                <p>Was die Zahlung betrifft, die <persname ref="3435">er</persname> dafür erhalten, so scheint mir, so 
                    viel nemlich aus seiner Rede zu schliesen ist, daß er keine 
                    weitere Foderungen zu machen gedenke. Er sagte mir nemlich, daß er 
                    diesen Auftrag mehr aus Achtung für ihre Person unternohmen, als 
                    dabey etwas zu gewinnen, daß er auch rechtlich keine weitere 
                    Foderungen zu machen berechtigt sey, indem man ihn ja zum voraus 
                    gesagt hätte, welche Summe man für die Arbeit verwenden wolle, 
                    habe er diese Erhalten, so auch er hiemit vollständig bezahlt. 
                    Doch erinnere er sich nicht einmal genau wie viel er erhalten 
                    hätte. Dieses zeugt von seinem schläflichen Karakter, und der 
                    Fahrläsigkeit in seinen Geschäften. Sein Sie desswegen völlig 
                    auser Sorgen. Was ich Ihnen indessen rathe, zu thun ist folgendes. 
                    Nemlich baldmöglichst an ihm selbst zu schreiben, daß Sie nunmehr 
                    gesonnen seyen, da nun <persname ref="589">Gärtner</persname> ehestens zurükreisn würde, durch 
                    demselben daselbe aufrichten zu lassen. Sie können vielleicht bey 
                    dieser Gelegenheit die Summe wiederhohlen die Sie ihm im Ganzen 
                    gezält haben. und daß er auf diese Weise die Summe vollständig 
                    erhalten habe, die für diese Arbeit ausgesagt gewesen. Wie dieses 
                    gehörig einzukleiden, wissen sie ja am besten. – Wollen Sie 
                    dieses aber nicht selbst thun, so geben Sie mir den Auftrag 
                    solches ins Reine zu bringen. – Doch halte ich ersteres für 
                    rathsamer.</p>
                <pb source="4r"></pb><p>Die Nachricht von der gefährlichen Krankheit 
                    unsers vielgeliebten <persname ref="444">Kronprinzens</persname>, sezte uns alle in die 
                    Gröste Bestürzung. Zwar erhielten wir <placename ref="99">hier</placename> mit dieser traurigen 
                    Nachricht auch die Seiner Besserung; Allein dann erst, als sich 
                    die Nachricht Seiner Besserung fortwährend bestätigte, verschwand 
                    allmählig die Besorgniß um Seine Erhaltung. Gott gebe daß er nun 
                    vollig hergestellt sey.</p>
                <p>In nächstfolgenden Jahre, daß ist <date when="1818"><hi rend="u">1818</hi>
                    </date>, werde ich, wenn nichts anderst dazwischen kommt, und 
                    die Ergänzungen, und alles was noch dazu gehört, vollendet sein 
                    werden, endlich einmal wieder das lang gewünschte Vergnügen 
                    haben Sie wieder zu sehen, Ihren Umgang zu geniesen, und mich 
                    einmal wieder geistig erwärmen zu können. Ewig unvergesslich 
                    sind mir jene Stunden, jene Abendstunden, die ich bey Ihnen 
                    verlebte. Es ist doch eine erbärmliche Welt, daß es in derselben 
                    so wenige Menschen gibt, mit denen man so eigentlich von Seelen 
                    und Leibesgrund harmonirt; was aber noch schlimmer ist, daß das 
                    Schiksal auch dann, wenn man ja das Glük gehabt, ein solches 
                    Wesen zu finden, nicht einmal erlauben will, in dessen Nähe zu 
                    leben. Schon tausendmal habe ich Sie zu mir nach <placename ref="99">Rom</placename> gewünscht, 
                    weil ich glaube daß sie hier weit freyer und ruhiger leben 
                    könnten. Nur müßten Sie vorher Ihren Namen vertauschen, denn 
                    sonst hätten Sie auch gleichfalls die Nachtruhe nicht. Sie 
                    müßen doch noch einmal nach Rom, und sollte es auch nur auf ein 
                    halbes Jahre sein.</p>
                <p>Zum Schlusse noch eine Bitte; Sollten Sie Bester Herr von 
                    Schelling, einige gute und nüzliche Bücher für mich wissen, so 
                    bitte ich Sie vielmals, mir solche durch irgend einen 
                    hereinreisenden Kourier oder sonstige Gelegenheit mitzuschiken, 
                    und die Kosten mir anzurechnen. Ich würde Ihnen dafür unendlich 
                    verbunden sein, weil man <placename ref="99">hier</placename> ganz nichts von <placename ref="889">
                    deutscher</placename> Litteratur zu lesen bekomt, und ich so sehr 
                    wünsche deren welche zu besizen. Nächstens soll, wie ich höre, 
                    bald wieder ein Kourier von <placename ref="21">München</placename> hieher 
                    reisen.</p>
            </div>
            <div>
                <p>Empfehlen Sie mich bestens Ihrer <persname ref="223">Gemahlinn</persname>, und behalten Sie stets im Andenken<lb></lb>
                    Ihren<lb></lb>
                    innigst ergebensten, und treu gehorsamsten</p>
                <p>Giovanni <unclear cert="low">###</unclear></p>
            </div>
		</body>
	</text>
</TEI>